\subsection{MIPS}

\subsubsection{\EN{Uninitialized global variable}\RU{Неинициализированная глобальная переменная}}

\RU{Так что теперь переменная $x$ глобальная.}
\EN{So now the $x$ variable is global.}
\RU{Я сделал исполняемый файл вместо объектного и загрузил его в IDA.}
\EN{I made an executable file rather than object one and I have loaded it into IDA.}
\RU{IDA показывает присутствие переменной $x$ в ELF-секции .sbss (помните о ``Global Pointer''? \ref{MIPS_GP}),
так как переменная не инициализируется в самом начале.}
\EN{IDA shows the presence of the $x$ variable in the .sbss ELF section (remember the ``Global Pointer''? \ref{MIPS_GP}),
since the variable is not initialized at the start.}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{patterns/04_scanf/2_global/MIPS/O3_IDA.lst.\LANG}

\RU{IDA уменьшает количество информации, так что я также сделал листинг используя objdump и добавил туда
своих комментариев:}
\EN{IDA reduces the amount of information, so I also made a listing using objdump and added my comments to it:}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (objdump),numbers=left]{patterns/04_scanf/2_global/MIPS/O3_objdump.txt.\LANG}

\RU{Теперь мы видим, как адрес переменной $x$ берется из буфера 64KiB, используя GP и прибавление
к нему отрицательного смещения (строка 18).}
\EN{Now we see how address of the $x$ variable is taken from a 64KiB data buffer using GP and adding
negative offset to it (line 18).}
\RU{И даже более того: адреса трех внешних ф-ций используемых в нашем примере (\puts, \scanf, \printf)
также берутся из буфера 64KiB используя GP (строки 9, 16 и 26).}
\EN{More than that: addresses of the three external functions  which are used in our example (\puts, \scanf, \printf), 
are also taken from the 64KiB data buffer using GP (lines 9, 16 and 26).}
\RU{GP указывает на середину буфера, так что такие смещения могут нам подсказать, что адреса всех трех ф-ций,
а также адрес переменной $x$ расположены где-то в самом начале буфера.}
\EN{GP points to the middle of buffer, so such offset may give us a clue that all three function's addresses,
and also address of the $x$ variable, are all stored somewhere at the beginning of that buffer.}
\RU{Действительно, ведь наш пример крохотный}\EN{Indeed, because our example is tiny}.

\index{MIPS!\Pseudoinstructions!MOVE}
\index{MIPS!\Pseudoinstructions!NOP}
\RU{Еще нужно отметить что ф-ция заканчивается двумя \ac{NOP}-ами (\TT{MOVE \$AT,\$AT} --- 
это холостая инструкция), чтобы выровнять начало следующей ф-ции по 16-байтной границе.}
\EN{Another thing to mention is that the function is ends with two \ac{NOP}s (\TT{MOVE \$AT,\$AT} --- 
this is the idle instruction), in order to align next function's start on 16-byte boundary.}

\subsubsection{\RU{Инициализированная глобальная переменная}\EN{Initialized global variable}}

\RU{Немного изменим наш пример и сделаем, чтобы у $x$ было значение по умолчанию:}
\EN{Let's alter our example to give the $x$ variable some default value:}

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/2_global/default_value.c.\LANG}

\RU{Теперь IDA показывает что переменная $x$ располагается в секции .data:}
\EN{Now IDA shows that the $x$ variable is residing in the .data section:}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{patterns/04_scanf/2_global/MIPS/O3_IDA_init.lst.\LANG}

\RU{Почему не .sdata? Не знаю, может быть, нужно было указать какую-то опцию в GCC?}
\EN{Why not .sdata? I don't know, I should probably specify some GCC option?}
\RU{Тем не менее, $x$ теперь в .data, а это уже общая память и мы можем посмотреть как происходит
работа с переменными там.}
\EN{Nevertheless, now $x$ is in .data, that's a general memory area, and we can take a look
how to work with variables there.}

\index{MIPS!\Instructions!LUI}
\index{MIPS!\Instructions!ADDIU}
\RU{Адрес переменной должен быть сформирован парой инструкций.}
\EN{The address of the variable must be formed using a pair of instructions.}
\RU{В нашем случае это LUI (``Load Upper Immediate'' --- загрузить старшие 16 бит) и 
ADDIU (``Add Immediate Unsigned Word'' --- прибавить значение).}
\EN{In our case that's LUI (``Load Upper Immediate'') and ADDIU (``Add Immediate Unsigned Word'').}

\RU{Вот так же листинг сгенерированный objdump-ом для л\'{у}чшего рассмотрения:}
\EN{Here is also the objdump listing for close inspection:}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (objdump)]{patterns/04_scanf/2_global/MIPS/O3_objdump_init.txt.\LANG}

\index{MIPS!\Instructions!LUI}
\index{MIPS!\Instructions!ADDIU}
\index{MIPS!\Instructions!LW}
\RU{Мы видим, что во-первых, адрес формируется используя LUI и ADDIU, но старшая часть адреса
все еще в регистре \$S0, и можно закодировать смещение в инструкции LW (``Load Word''), так что одной
LW достаточно для загрузки значения из переменной и передачи его в \printf.}
\EN{We see that the address is formed using LUI and ADDIU, but the high part of address is still in
the \$S0 register, and it's possible to encode the offset in a LW (``Load Word'') instruction, so one single LW is enough 
to load a value from the variable and pass it to \printf.}

\RU{Регистры хранящие временные данные имеют префикс T-, но здесь есть также регистры с префиксом S-,
содержимое которых должно быть сохранено в других ф-циях (т.е., ``saved'').}
\EN{Registers holding temporary data are prefixed with T-, but here we also see some prefixed with S-, 
the contents of which will need to be preserved before use in other functions (i.e., ``saved'').}
% This needs to be clarified a bit, e.g. "the registers need to be preserved if a function is called and it wants to use them
\RU{Вот почему \$S0 был установлен по адресу 0x4006cc, и затем был использован по адресу 0x4006e8,
после вызова \scanf.}
\EN{That's why the value of \$S0 was set at address 0x4006cc and was used again
at address 0x4006e8, after the \scanf call. }
\RU{Ф-ция \scanf не изменяет это значение.}\EN{The \scanf function doesn't change its value.}

% TODO non-optimizing example?
