\section{\RU{Объединения (union)}\EN{Unions}\DE{Unions}\FR{Unions}}

\EN{\CCpp \IT{union} is mostly used for interpreting a variable (or memory block) of one data type as a variable of another data type.}
\DE{Die \\Cpp \IT{union} wird hauptsächlich verwendet um eine Variable (oder einen Speicherblock) eines Datentyps als
Variable eines anderen Datentyps zu interpretieren.}
\RU{\IT{union} в \CCpp используется в основном для интерпретации переменной (или блока памяти) одного типа как переменной другого типа.}
\FR{Les \IT{unions} en \CCpp sont utilisées principalement pour interprèter une variable
(ou un bloc de mémoire) d'un type de données comme une variable d'un autre type de données.}

% sections
\input{patterns/17_unions/FPU_PRNG/main}
\input{patterns/17_unions/epsilon/main}
\EN{\input{patterns/17_unions/FSCALE_EN}}
\DE{\input{patterns/17_unions/FSCALE_DE}}
\FR{\input{patterns/17_unions/FSCALE_FR}}

\subsection{\RU{Быстрое вычисление квадратного корня}\EN{Fast square root calculation}\DE{Schnelle Berechnung der
Quadratwurzel}}

\RU{Вот где еще можно на практике применить трактовку типа \Tfloat как целочисленного, это быстрое вычисление квадратного корня.}%
\EN{Another well-known algorithm where \Tfloat is interpreted as integer is fast calculation of square root.}
\DE{Ein anderer bekannter Algorithmus, in dem \Tfloat als \Tint interpretiert wird, ist die schnelle Berechnung einer
Quadratwurzel.}
\FR{Un autre algorithme connu oú un \Tfloat est interprèté comme un entier est celui
de calcul rapide de racine carrée.}

\begin{lstlisting}[caption=\DE{Quellcode stammt aus der Wikipedia}\EN{The source code is taken from
Wikipedia}\RU{Исходный код взят из Wikipedia}\FR{Le code source provient de Wikipedia}:
\url{http://go.yurichev.com/17364},style=customc] /* Assumes that float is in the IEEE 754 single precision floating point format
 * and that int is 32 bits. */
float sqrt_approx(float z)
{
    int val_int = *(int*)&z; /* Same bits, but as an int */
    /*
     * To justify the following code, prove that
     *
     * ((((val_int / 2^m) - b) / 2) + b) * 2^m = ((val_int - 2^m) / 2) + ((b + 1) / 2) * 2^m)
     *
     * where
     *
     * b = exponent bias
     * m = number of mantissa bits
     *
     * .
     */
 
    val_int -= 1 << 23; /* Subtract 2^m. */
    val_int >>= 1; /* Divide by 2. */
    val_int += 1 << 29; /* Add ((b + 1) / 2) * 2^m. */
 
    return *(float*)&val_int; /* Interpret again as float */
}
\end{lstlisting}

\ifdefined\RUSSIAN
В качестве упражнения, вы можете попробовать скомпилировать эту функцию и разобраться, как она работает. \\
\\
Имеется также известный алгоритм быстрого вычисления $\frac{1}{\sqrt{x}}$.
\myindex{Quake III Arena}
Алгоритм стал известным, вероятно потому, что был применен в Quake III Arena.

Описание алгоритма есть в Wikipedia: \url{http://go.yurichev.com/17361}.
\fi % RUSSIAN

\ifdefined\ENGLISH
As an exercise, you can try to compile this function and to understand, how it works. \\
\\
There is also well-known algorithm of fast calculation of $\frac{1}{\sqrt{x}}$.
\myindex{Quake III Arena}
Algorithm became popular, supposedly, because it was used in Quake III Arena.

Algorithm description can be found in Wikipedia: \url{http://go.yurichev.com/17360}.
\fi % ENGLISH

\ifdefined\GERMAN
Versuchen Sie als Übung, diese Funktion zu kompilieren und zu verstehen wie sie funktioniert.\\\\
Es gibt auch einen bekannten Algorithmus zur schnellen Berechnung von $\frac{1}{\sqrt{x}}$.
\myindex{Quake III Arena}
Der Algorithmus wurde vermutlich so populär, weil er in Quake III Arena verwendet wurde.
Eine Beschreibung des Algorithmus' findet man bei Wikipedia: \url{http://go.yurichev.com/17360}.
\fi % GERMAN

\ifdefined\FRENCH
Á titre d'exercice, vous pouvez assayez de compiler cette fonction et de comprendre
comme elle fonctionne.\\
\\
C'est un algorithme connu de calcul rapide de $\frac{1}{\sqrt{x}}$.
\myindex{Quake III Arena}
L'algorithme devînt connu, supposément, car il a été utilisé dans Quake III Arena.

La description de l'algorithme peut être trouvée sur Wikipédia: \url{http://go.yurichev.com/17360}.
\fi % FRENCH

