\subsection{x86}

\IFRU{Компилируем при помощи MSVC 2010 Express, и в итоге получим:}
{Let's compile it by MSVC 2010 and we got:}

\begin{lstlisting}
$SG3830	DB	'a=%d; b=%d; c=%d', 00H

...

	push	3
	push	2
	push	1
	push	OFFSET $SG3830
	call	_printf
	add	esp, 16					; 00000010H
\end{lstlisting}

\IFRU{Все почти то же, за исключением того, что теперь видно, что аргументы для \printf заталкиваются в стек в обратном порядке: самый первый аргумент заталкивается последним.}
{Almost the same, but now we can see the \printf arguments are pushing into stack in reverse order: and the first argument is pushing in as the last one.}

\IFRU{Кстати, вспомним что переменные типа \Tint в 32-битной системе, как известно, имеет ширину 32 бита, это 4 байта}
{By the way, variables of \Tint type in 32-bit environment has 32-bit width that is 4 bytes}.

\IFRU{Итак, у нас всего 4 аргумента. $4*4 = 16$ ~--- именно 16 байт занимают в стеке указатель на строку плюс еще 3 числа типа \Tint.}
{So, we got here 4 arguments. $4*4 = 16$ ~--- they occupy exactly 16 bytes in the stack: 32-bit pointer to string and 3 number of \Tint type.}

\index{x86!\Instructions!ADD}
\index{x86!\Registers!ESP}
\index{cdecl}
\IFRU{Когда при помощи инструкции \TT{``ADD ESP, X''} корректируется указатель стека \ESP 
после вызова какой-либо функции, зачастую можно сделать вывод о том, сколько аргументов 
у вызываемой функции было, разделив X на 4.}
{When stack pointer (the \ESP register) is corrected by \TT{``ADD ESP, X''}
instruction after a function 
call, often, the number of function arguments could be deduced here: just divide X by 4.}

\IFRU{Конечно, это относится только к cdecl-методу передачи аргументов через стек.}
{Of course, this is related only to \IT{cdecl} calling convention.}

\IFRU{См.также в соответствующем разделе о способах передачи аргументов через стек}
{See also section about calling conventions}~(\ref{sec:callingconventions}).

\IFRU{Иногда бывает так, что подряд идут несколько вызовов разных функций, 
но стек корректируется только один раз, после последнего вызова:}
{It is also possible for compiler to merge several \TT{``ADD ESP, X''} instructions into one, after last call:}

\begin{lstlisting}
push a1
push a2
call ...
...
push a1
call ...
...
push a1
push a2
push a3
call ...
add esp, 24
\end{lstlisting}

\IFRU{Скомпилируем то же самое в Linux при помощи GCC 4.4.1 и посмотрим в \IDA что вышло:}
{Now let's compile the same in Linux by GCC 4.4.1 and take a look in \IDA what we got:}

\begin{lstlisting}
main            proc near

var_10          = dword ptr -10h
var_C           = dword ptr -0Ch
var_8           = dword ptr -8
var_4           = dword ptr -4

                push    ebp
                mov     ebp, esp
                and     esp, 0FFFFFFF0h
                sub     esp, 10h
                mov     eax, offset aADBDCD ; "a=%d; b=%d; c=%d"
                mov     [esp+10h+var_4], 3
                mov     [esp+10h+var_8], 2
                mov     [esp+10h+var_C], 1
                mov     [esp+10h+var_10], eax
                call    _printf
                mov     eax, 0
                leave
                retn
main            endp
\end{lstlisting}

\IFRU{Можно сказать, что этот короткий код созданный GCC отличается от кода MSVC только способом помещения 
значений в стек.
Здесь GCC снова работает со стеком напрямую без \PUSH/\POP.}
{It can be said, the difference between code by MSVC and GCC is only in method of placing arguments on the stack.
Here GCC working directly with stack without \PUSH/\POP.}
