\section{\IFRU{Inline-функции}{Inline functions}}
\index{Inline code}

\IFRU{Inline-код это когда компилятор, вместо того чтобы генерировать инструкцию вызова небольшой функции,
просто вставляет её тело прямо в это место.}
{Inlined code is when compiler, instead of placing call instruction to small or tiny function,
just placing its body right in-place.}

\lstinputlisting[caption=\IFRU{Простой пример}{Simple example}]{22_inline_function/1.c}

\IFRU{... это компилируется вполне предсказуемо, хотя, если включить оптимизации GCC (-O3), мы увидим:}
{... is compiled in very predictable way, however, if to turn on GCC optimization (-O3), we'll see:}

\lstinputlisting[caption=GCC 4.8.1 -O3]{22_inline_function/1.s}

(\IFRU{Здесь деление заменено умножением}{Here division is done by multiplication}\ref{sec:divisionbynine}.)

\IFRU{Да, наша маленькая ф-ция была помещена прямо перед вызовом \printf.}
{Yes, our small function was just placed befor \printf call.}
\IFRU{Почему? Это может быть быстрее чем исполнять код самой ф-ции плюс затраты на вызов и возврат.}
{Why? It may be faster than executing this function's code plus calling/returning overhead.}

\IFRU{В прошлом, такие ф-ции нужно было маркировать ключевым словом ``inline'' в определении ф-ции, хотя,
в наше время, такие ф-ции выбираются компилятором автоматически.}
{In past, such function should be marked with ``inline'' keyword in function's declaration, however,
in modern times, these functions are chosen automatically by compiler.}

\IFRU{Другая очень частая оптимизация это вставка кода строковых ф-ций таких как}
{Another very common automatic optimization is inlining of string functions like}
\IT{strcpy()}, \IT{strcmp()}, \IFRU{итд}{etc}.

\lstinputlisting[caption=\IFRU{Еще один простой пример}{Another simple example}]{22_inline_function/2.c}

\lstinputlisting[caption=GCC 4.8.1 -O3]{22_inline_function/2.s}

\IFRU{Вот пример очень часто попадающегося фрагмента кода strcmp() генерируемого MSVC:}
{Here is an example of very frequently seen piece of strcmp() code generated by MSVC:}

\lstinputlisting[caption=MSVC]{22_inline_function/strcmp.lst}

\IFRU{Я написал небольшой скрипт для \IDA для поиска и сворачивания таких очень часто 
попадающихся inline-функций:}
{I wrote small \IDA script for searching and folding such very frequently seen pieces of inline code:}
\url{https://github.com/yurichev/IDA_scripts}.
