\subsection{\RU{Простой пример}\EN{A simple example}}

\RU{Внутреннее представление классов в \Cpp почти такое же, как и представление структур.}
\EN{Internally, the representation of \Cpp classes is almost the same as the structures.}

\RU{Давайте попробуем простой пример с двумя переменными, двумя конструкторами и одним методом:}
\EN{Let's try an example with two variables, two constructors and one method:}

\lstinputlisting{\CURPATH/classes/simple.cpp.\LANG}

\subsubsection{MSVC\EMDASH{}x86}

\RU{Вот как выглядит \main на ассемблере:}\EN{Here is how the \main function looks like, translated 
into assembly language:}

\lstinputlisting[caption=MSVC]{\CURPATH/classes/simple_1_msvc.asm}

\RU{Вот что происходит. 
Под каждый экземпляр класса $c$ выделяется по 8 байт, столько же, сколько нужно 
для хранения двух переменных.}
\EN{Here's what's going on.
For each object (instance of class $c$) 8 bytes are allocated,
exactly the size needed to store the 2 variables.}

\RU{Для \IT{c1} вызывается конструктор по умолчанию без аргументов \TT{??0c@@QAE@XZ}. 
Для \IT{c2} вызывается другой конструктор \TT{??0c@@QAE@HH@Z} и передаются два числа в качестве аргументов.}
\EN{For \IT{c1} a default argumentless constructor \TT{??0c@@QAE@XZ} is called.
For \IT{c2} another constructor \TT{??0c@@QAE@HH@Z} is called and two numbers are passed as arguments.}

\index{thiscall}
\label{thiscall}
\index{x86!\Registers!ECX}
\RU{А указатель на объект (\ITthis в терминологии \Cpp) передается в регистре \ECX. 
Это называется thiscall~(\myref{thiscall})\EMDASH{}метод передачи указателя на объект.}
\EN{A pointer to the object (\ITthis in \Cpp terminology) is passed in the \ECX register.
This is called thiscall~(\myref{thiscall})\EMDASH{}the method for passing a pointer to the object.}

\RU{В данном случае, MSVC делает это через \ECX. Необходимо помнить, что это не стандартизированный метод, 
и другие компиляторы могут делать это иначе, например, через первый аргумент функции (как GCC).}
\EN{MSVC does it using the \ECX register. Needless to say, it is not a standardized method, other compilers can do it
differently, e.g., via the first function argument (like GCC).}

\label{namemangling}
\index{Name mangling}
\index{\RU{ООП!Полиморфизм}\EN{OOP!Polymorphism}}
\RU{Почему у имен функций такие странные имена? Это \gls{name mangling}.}
\EN{Why do these functions have such odd names?
That's \gls{name mangling}.}

\RU{В \Cpp, у класса, может иметься несколько методов с одинаковыми именами, 
но аргументами разных типов\EMDASH{}это полиморфизм. 
Ну и конечно, у разных классов могут быть методы с одинаковыми именами.}
\EN{A \Cpp class may contain several methods sharing the same name but having different 
arguments\EMDASH{}that is polymorphism.
And of course, different classes may have their own methods with the same name.}

\index{\RU{Компоновщик}\EN{Linker}}
\RU{\IT{Name mangling} позволяет закодировать имя класса + имя метода + типы всех аргументов метода 
в одной ASCII-строке, которая затем используется как внутреннее имя функции. 
Это все потому что ни компоновщик\footnote{linker}, ни загрузчик DLL \ac{OS}
(мангленные имена могут быть среди экспортов/импортов в DLL), 
ничего не знают о \Cpp или \ac{OOP}.}
\EN{\IT{Name mangling} enable us to encode the class name + method name + all method argument types
in one ASCII string, which is then used as an internal function name.
That's all because neither the linker, nor the DLL \ac{OS} loader (mangled names may be among 
the DLL exports as well) knows anything about \Cpp or \ac{OOP}.}

\RU{Далее вызывается два раза \TT{dump()}.}\EN{The \TT{dump()} function is called two times.}

\RU{Теперь смотрим на код в конструкторах:}\EN{Now let's see the constructors' code:}

\lstinputlisting[caption=MSVC]{\CURPATH/classes/simple_2_msvc.asm}

\RU{Конструкторы\EMDASH{}это просто функции, они используют указатель на структуру в \ECX, 
копируют его себе в локальную переменную, хотя это и не обязательно.}
\EN{The constructors are just functions, they use a pointer to the structure in \ECX,
copying the pointer into their own local variable, however, it is not necessary.}

\RU{Из стандарта \Cpp мы знаем}\EN{From the \Cpp standard} \cite[12.1]{CPP11} 
\RU{что конструкторы не должны возвращать значение}\EN{we know that constructors are not required to return
any values}.
\RU{В реальности, внутри, конструкторы возвращают указатель на созданный объект, т.е.}
\EN{In fact, internally, the constructors return a pointer to the newly created object, i.e.}, \ITthis.

\RU{И еще метод \TT{dump()}:}\EN{Now the \TT{dump()} method:}

\lstinputlisting[caption=MSVC]{\CURPATH/classes/simple_3_msvc.asm}

\RU{Все очень просто, \TT{dump()} берет указатель на структуру состоящую из двух \Tint через \ECX, 
выдергивает оттуда две переменные и передает их в \printf.}
\EN{Simple enough: \TT{dump()} takes a pointer to the structure that contains the two \Tint's from \ECX,
takes both values from it and passes them to \printf.}

\RU{А если скомпилировать с оптимизацией (\Ox), то кода будет намного меньше:}
\EN{The code is much shorter if compiled with optimizations (\Ox):}

\lstinputlisting[caption=MSVC]{\CURPATH/classes/simple_4_msvc_Ox.asm}

\index{x86!\Instructions!RET}
\RU{Вот и все. Единственное о чем еще нужно сказать, это о том, что в функции \main, 
когда вызывался второй конструктор с двумя аргументами, за ним не корректировался стек при помощи 
\TT{add esp, X}. В то же время, в конце конструктора вместо \RET имеется \TT{RET 8}.}
\EN{That's all. The other thing we need to note is that the \gls{stack pointer} was not corrected
with \TT{add esp, X} after the constructor was called. 
At the same time, the constructor has \TT{ret 8} instead of \RET at the end.}

\index{thiscall}
\RU{Это потому что здесь используется thiscall~(\myref{thiscall}), который, вместе с stdcall~(\myref{sec:stdcall})
(все это\EMDASH{}методы передачи аргументов через стек), предлагает вызываемой функции корректировать стек. 
Инструкция \TT{ret X} сначала прибавляет \TT{X} к \ESP, затем передает управление вызывающей функции.}
\EN{This is all because the thiscall~(\myref{thiscall}) calling convention is used here,
which together with the stdcall~(\myref{sec:stdcall}) method offers the \gls{callee} to correct the stack
instead of the \gls{caller}.
The \TT{ret x} instruction adds \TT{X} to the value in \ESP, then passes the control to the \gls{caller} function.}

\RU{См. также в соответствующем разделе о способах передачи аргументов через стек}
\EN{See also the section about calling conventions}~(\myref{sec:callingconventions}).

\RU{Еще, кстати, нужно отметить, что именно компилятор решает, когда вызывать конструктор и деструктор\EMDASH{} 
но это и так известно из основ языка \Cpp.}
\EN{It also has to be noted that the compiler decides when to call the constructor and 
destructor\EMDASH{}but we already know that from the \Cpp language basics.}

\subsubsection{MSVC\EMDASH{}x86-64}
\label{simple_CPP_MSVC_x64}

\RU{Как мы уже знаем, в x86-64 первые 4 аргумента функции передаются через регистры \RCX, \RDX, \Reg{8}, 
\Reg{9}, а остальные\EMDASH{}через стек}
\EN{As we already know, the first 4 function arguments in x86-64 are passed in \RCX, \RDX, \Reg{8} and 
\Reg{9} registers, all the rest\EMDASH{}via the stack}.
\RU{Тем не менее, указатель на объект \ITthis передается через \RCX, а первый аргумент метода\EMDASH{}в \RDX,}
\EN{Nevertheless, the \ITthis pointer to the object is passed in \RCX, the first argument of the method in \RDX,}\etc{}.
\RU{Здесь это видно во внутренностях метода}\EN{We can see this in the} 
\TT{c(int a, int b)}\EN{ method internals}:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2012 x64]{\CURPATH/classes/simple_MSVC_x64.asm.\LANG}

\RU{Тип \Tint в x64 остается 32-битным
\footnote{Вероятно, так решили для упрощения портирования \CCpp{}-кода на x64}, 
поэтому здесь используются 32-битные части регистров}
\EN{The \Tint data type is still 32-bit in x64
\footnote{Apparently, for easier porting of 32-bit \CCpp code to x64}, 
so that is why 32-bit register parts are used here}.

\RU{В методе \TT{dump()} вместо \RET мы видим \TT{JMP printf}, этот \IT{хак} мы рассматривали ранее}
\EN{We also see \TT{JMP printf} instead of \RET in the \TT{dump()} method, that \IT{hack} we already saw
earlier}: \myref{JMP_instead_of_RET}.

\subsubsection{GCC\EMDASH{}x86}

\RU{В GCC 4.4.1 всё почти так же, за исключением некоторых различий.}
\EN{It is almost the same story in GCC 4.4.1, with a few exceptions.}

\lstinputlisting[caption=GCC 4.4.1]{\CURPATH/classes/simple_GCC.asm}

\RU{Здесь мы видим, что применяется иной \IT{name mangling} характерный для стандартов GNU
\footnote{Еще о name mangling разных компиляторов: \cite{AgnerFogCC}.}
Во-вторых, указатель на экземпляр передается как первый аргумент функции\EMDASH{} 
конечно же, скрыто от программиста.}
\EN{Here we see another \IT{name mangling} style, specific to GNU
\footnote{There is a good document about the various name mangling conventions in different compilers:
\cite{AgnerFogCC}.}
It can also be noted that the pointer to the object is passed as the first function 
argument\EMDASH{}invisible to programmer, of course.}

\RU{Это первый конструктор:}\EN{First constructor:}

\begin{lstlisting}
                public _ZN1cC1Ev ; weak
_ZN1cC1Ev       proc near               ; CODE XREF: main+10

arg_0           = dword ptr  8

                push    ebp
                mov     ebp, esp
                mov     eax, [ebp+arg_0]
                mov     dword ptr [eax], 667
                mov     eax, [ebp+arg_0]
                mov     dword ptr [eax+4], 999
                pop     ebp
                retn
_ZN1cC1Ev       endp
\end{lstlisting}

\RU{Он просто записывает два числа по указателю, переданному в первом (и единственном) аргументе.}
\EN{It just writes two numbers using the pointer passed in the first (and only) argument.}

\RU{Второй конструктор:}\EN{Second constructor:}

\begin{lstlisting}
                public _ZN1cC1Eii
_ZN1cC1Eii      proc near

arg_0           = dword ptr  8
arg_4           = dword ptr  0Ch
arg_8           = dword ptr  10h

                push    ebp
                mov     ebp, esp
                mov     eax, [ebp+arg_0]
                mov     edx, [ebp+arg_4]
                mov     [eax], edx
                mov     eax, [ebp+arg_0]
                mov     edx, [ebp+arg_8]
                mov     [eax+4], edx
                pop     ebp
                retn
_ZN1cC1Eii      endp
\end{lstlisting}

\RU{Это функция, аналог которой мог бы выглядеть так:}\EN{This is a function, the analog of which can look like this:}

\begin{lstlisting}
void ZN1cC1Eii (int *obj, int a, int b)
{
  *obj=a;
  *(obj+1)=b;
};
\end{lstlisting}

\dots \RU{что, в общем, предсказуемо}\EN{and that is completely predictable}.

\RU{И функция \TT{dump()}:}\EN{Now the \TT{dump()} function:}

\begin{lstlisting}
                public _ZN1c4dumpEv
_ZN1c4dumpEv    proc near

var_18          = dword ptr -18h
var_14          = dword ptr -14h
var_10          = dword ptr -10h
arg_0           = dword ptr  8

                push    ebp
                mov     ebp, esp
                sub     esp, 18h
                mov     eax, [ebp+arg_0]
                mov     edx, [eax+4]
                mov     eax, [ebp+arg_0]
                mov     eax, [eax]
                mov     [esp+18h+var_10], edx
                mov     [esp+18h+var_14], eax
                mov     [esp+18h+var_18], offset aDD ; "%d; %d\n"
                call    _printf
                leave
                retn
_ZN1c4dumpEv    endp
\end{lstlisting}

\RU{Эта функция \IT{во внутреннем представлении} имеет один аргумент, через который передается указатель на 
объект\footnote{экземпляр класса} (\ITthis).}
\EN{This function in its \IT{internal representation} has only one argument, 
used as pointer to the object (\ITthis).}

\RU{Это можно переписать на Си}\EN{This function could be rewritten in C like this}:

\begin{lstlisting}
void ZN1c4dumpEv (int *obj)
{
  printf ("%d; %d\n", *obj, *(obj+1));
};
\end{lstlisting}

\RU{Таким образом, если брать в учет только эти простые примеры, разница между MSVC и GCC 
в способе кодирования имен функций (\IT{name mangling}) и передаче указателя на экземпляр класса 
(через \ECX или через первый аргумент).}
\EN{Thus, if we base our judgment on these simple examples, the difference between MSVC and GCC
is the style of the encoding of function names (\IT{name mangling}) and the method for passing a pointer to the object
(via the \ECX register or via the first argument).}

\subsubsection{GCC\EMDASH{}x86-64}

\RU{Первые 6 аргументов, как мы уже знаем, передаются через 6 регистров}
\EN{The first 6 arguments, as we already know, are passed in the} \RDI, \RSI, \RDX, \RCX, \Reg{8} and 
\Reg{9}\cite{SysVABI}\RU{, а указатель на \ITthis через первый (\RDI) что мы здесь и видим}\EN{ registers,
and the pointer to \ITthis via the first one (\RDI) and that is what we see here}.
\RU{Тип \Tint 32-битный и здесь}\EN{The \Tint data type is also 32-bit here}.
\RU{\IT{Хак} с \JMP вместо \RET используется и здесь}
\EN{The \JMP instead of \RET \IT{hack} is also used here}.

\lstinputlisting[caption=GCC 4.4.6 x64]{\CURPATH/classes/simple_GCC_x64.s.\LANG}

