\vspace*{\fill}

\ifdefined\ENGLISH

\huge
	Please take short survey
\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\dots here: \url{https://beginners.re/survey.html}.
This can be very helpful to author!

\fi % ENGLISH

\ifdefined\GERMAN

\huge
	Bitte nehmen Sie an der kurzen Umfrage teil:
\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\dots \url{https://beginners.re/survey.html}.
Dies kann sehr hilfreich für den Autor sein!

\fi % GERMAN

\ifdefined\RUSSIAN

\huge
	Отдам даром! В Киеве.
\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\dots две FPGA-борды и прочее: \url{https://yurichev.com/giveaway.html}.

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\huge
	Пожалуйста, заполните короткую анкету
\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\dots здесь: \url{https://beginners.re/survey.html}.
Это может очень помочь автору!

\fi % RUSSIAN

\ifdefined\ENGLISH

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\huge
	\EN{My services}
\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip


The book you currently see is \href{http://beginners.re/}{free} and is \href{https://github.com/dennis714/RE-for-beginners/}{available in open source form}.
But sometimes I need to do something for money, so sorry in advance for placing my advertisement right here.

\iffalse
\Large Need documentation? \normalsize

I could try to write a documentation/reference/manual for some API, language, framework, etc.

Sometimes I'm good at finding concise and clear example for each API/language feature.
This book is an example of it.
I can try to do this in long and steady fashion.

On the other side, my English is far from fluent.
And I may need a long time for diving deep into product unknown to me.

But I'll glad to rework existing documentation project.

Example of reference I admire is Wolfram Mathematica one: \url{http://reference.wolfram.com/language/}.
\fi

\Large Reverse engineering \normalsize

I can't accept full-time job offers, I mostly work remotely on small tasks, like these:

\large Decrypting a database, managing unknown type of files \normalsize

Due to NDA agreement, I can't reveal many details about the last case, but the case in \myref{encrypted_DB1} section
is heavily based on a real case.

\large Rewriting some kind of old EXE or DLL file back to C/C++ \normalsize

\large Dongles \normalsize

Occasionally I do \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Software_protection_dongle}{software copy-protection dongle} replacements or dongle emulators. In general, it is somewhat unlawful to break software protection, so I can do this only if these conditions are met:

\begin{itemize}
\item software company who developed the software product does not exist anymore to my best knowledge;
\item the software product is older than 10 years;
\item you have a dongle to read information from it. In other words, I can only help to those who still uses some very old software, completely satisfied with it, but afraid of dongle electrical breakage and there are no company who can still sell the dongle replacement. 
\end{itemize}

These includes ancient MS-DOS and UNIX software. Software for exotic computer architectures (like MIPS, DEC Alpha, PowerPC) accepted as well.

Examples of my work you may find here:

\begin{itemize}
\item My book devoted to reverse engineering has a part about copy-protection dongles: \ref{dongles}.
\item \href{http://yurichev.com/writings/z3_rockey.pdf}{Finding unknown algorithm using only input/output pairs and Z3 SMT solver article}
\item \href{http://yurichev.com/blog/56/}{About MicroPhar (93c46-based dongle) emulation in DosBox}.
\item \href{http://conus.info/dongle/src/microph.asm}{Source code of DOS MicroPhar emulator using EMM386 I/O interception API}
\end{itemize}

\large Contact me \normalsize

E-Mail: \GTT{\EMAIL}.

\large Still want to hire reverse engineer/security researcher on full-time basis? \normalsize

You may try \href{https://www.reddit.com/r/ReverseEngineering/comments/49cza0/rreverseengineerings_2015_triannual_hiring_thread/}{Reddit RE hiring thread}.
There is also Russian-speaking forum with a \href{https://forum.reverse4you.org/forumdisplay.php?f=252}{section devoted to RE jobs}.

\fi % ENGLISH

\ifdefined\GERMAN

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\huge
	\DE{Meine Leistungen}
\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Das vorliegende Buch ist \href{http://beginners.re/}{kostenlos} und 
\href{https://github.com/dennis714/RE-for-beginners/}{als OpenSource erhältlich}.
Manchmal muss ich jedoch auch Geld verdienen, aus diesem Grund entschuldige ich mich im Voraus
für das Platzieren der Werbung an dieser Stelle.

\iffalse
\Large Benötigen Sie Dokumentation? \normalsize

Ich kann versuchen Dokumentationen, Referenzen und Handbücher für einige APIs,
Sprachen, Frameworks und so weiter zu schreiben.

Manchmal bin ich gut im Finden von präzisen und klaren Beispielen für jedes API-/Sprachfeature.
Dieses Buch ist ein Beispiel dafür.
Ich kann versuchen dies in einer ausführlichen und zuverlässigen Art zu tun.

Auf der anderen Seite ist mein Englisch weit entfernt fließend zu sein und
ich könnte lange brauchen um mich tief in Produkte einzuarbeiten die ich nicht kenne.

Aber wäre erfreut existierende Dokumentationsprojekte zu überarbeiten.
Eine Beispielreferenz die ich bewundere ist Wolfram Mathematica: \url{http://reference.wolfram.com/language/}.
\fi

\Large Reverse engineering \normalsize

Ich kann keine Vollzeit-Jobs annehmen. Meistens arbeite ich von zu hause an kleinen Aufgaben wie:

\large Entschlüsseln von Datenbanken, die unbekannte Datentypen verwalten \normalsize

Aufgrund einer Geheimhaltungsvereinbarung kann ich nicht viel über den letzten Auftrag
sagen, aber der Inhalt des Abschnitts \myref{encrypted_DB1} entstammt echten Aufträgen.

\large Nachprogrammieren ausführbarer Dateien wie alte EXE- oder DLL-Dateien in C/C++ \normalsize

\large Dongle \normalsize

Gelegentlich realisiere ich Ersatz für
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Software_protection_dongle}{Kopierschutzstecker} oder Dongle Emulatoren.
In der Regel ist dies 
In general, it is nicht erlaubt, deswegen kann ich dies nur unter folgenden Bedingungen tun:

\begin{itemize}
\item die Herstellerfirma der Software existiert nach meinem besten Wissen nicht mehr;
\item die Software ist älter als 10 Jahre;
\item Sie haben einen Dongle um die Informationen auszulesen. Mit anderen Worten, kann ich Ihnen
nur helfen wenn Sie noch sehr alte Software benutzen mit der Sie komplett zufrieden sind, jedoch
einen Defekt des Dongles fürchten und keine Firma Ersatz liefern kann. 
\end{itemize}

Dies schließt alte MS-DOS- und UNIX-Software mit ein. Produkte für exotischere Computer-Architekturen
(wie MIPS, DEC Alpha, PowerPC) akzeptiere ich ebenfalls.

Beispiele meiner Arbeit finden Sie hier:

\begin{itemize}
\item Mein Buch über Reverse Engineering beinhaltet einen Teil über Kopierschutzstecker: \ref{dongles}.
\item \href{http://yurichev.com/writings/z3_rockey.pdf}{Finden von unbekannten Algorithmen durch Eingangs-/-Ausgangs-Paare
und Z3 SMT-Löser-Artikel}
\item \href{http://yurichev.com/blog/56/}{Über MicroPhar (93c46-basierte Dongle) Emulation in DosBox}.
\item \href{http://conus.info/dongle/src/microph.asm}{Quellcode vom DOS MicroPhar-Emulator mit der EMM386 I/O API}
\end{itemize}

\large Kontaktieren Sie mich \normalsize

E-Mail: \GTT{\EMAIL}.

\large Möchten Sie immer noch einen Reverse Engineer/ Security-Forscher in Vollzeit engagieren? \normalsize

Sie könnten es hier versichen: \href{https://www.reddit.com/r/ReverseEngineering/comments/49cza0/rreverseengineerings_2015_triannual_hiring_thread/}{Reddit RE Thread}.
Außerdem gibt es ein russischsprachiges Forum mit einem \href{https://forum.reverse4you.org/forumdisplay.php?f=252}{Abschnitt für RE-Jobs}.

\fi % GERMAN

\vspace*{\fill}
\vfill
