\part*{\RU{Послесловие}\EN{Afterword}\NL{Nawoord}}
\addcontentsline{toc}{part}{\RU{Послесловие}\EN{Afterword}\NL{Nawoord}}

\chapter{\RU{Вопросы?}\EN{Questions?}\NL{Nawoord}}

\RU{Совершенно по любым вопросам вы можете не раздумывая писать автору:}%
\EN{Do not hesitate to mail any questions to the author:}%
\ES{No dudes en enviar cualquier pregunta por email al autor:}%
\NL{Aarzel niet om de auteur te mailen met eventuele vragen:}%
\TT{<\EMAIL>}

\RU{Есть идеи о том, что ещё можно добавить в эту книгу?}%
\EN{Do you have any suggestion on new content for to the book?}%
\ES{?`Tienes alguna sugerencia sobre nuevas cosas que puedan agregarse al libro?}%
\NL{Heb je een suggestie of nieuwe content voor het boek?}%
 
\RU{Пожалуйста, присылайте мне информацию о замеченных ошибках (включая грамматические),}
\EN{Please do not hesitate to send any corrections (including grammar (you see how horrible my English is?)),}%
\ES{Por favor, no dudes en enviar correcciones (incluyendo gram\'atica),}%
\NL{Alsjeblieft, aarzel niet om verbeteringen (inclusief grammatica),}%
\etc.

\par
\RU{Автор много работает над книгой, поэтому номера страниц, листингов, \etc. очень часто меняются.}%
\EN{The author is working on the book a lot, so the page and listing numbers, \etc. are changing very rapidly.}%
\ES{El autor est\'a trabajando arduamente en el libro, as\'i que los n\'umeros de p\'agina, de listado, \etc. cambian con frecuencia.}%
\NL{De auteur werkt vaak aan het boek, dus de pagina- en lijstnummering, \etc. veranderen zeer frequent.}%

\RU{Пожалуйста, в своих письмах мне не ссылайтесь на номера страниц и листингов.}%
\EN{Please do not refer to page and listing numbers in your emails to me.}%
\ES{Por favor, no utilices como referencia n\'umeros de p\'agina o de listado en tus emails.}%
\NL{Gelieve dus geen paginanummering te vermelden in de emails die je me stuurt.}%

\RU{Есть метод проще: сделайте скриншот страницы, затем в графическом редакторе подчеркните место, где вы видите
ошибку, и отправьте автору. Так он может исправить её намного быстрее.}%
\EN{There is a much simpler method: make a screenshot of the page, in a graphics editor underline the place where you see the error,
and send it to me. He'll fix it much faster.}%
\ES{Existe un m\'etodo mucho m\'as simple: toma una impresi\'on de pantalla de la p\'agina, subraya el lugar donde se encuentra el error en un editor de gr\'aficos,
y env\'ialo. De este modo ser\'a arreglado m\'as r\'apido.}%
\NL{Een veel betere methode is: neem een screenshot van de pagina, onderlijn het gedeelte waar je de fout ziet in een grafische editor,
en stuur deze mij toe. Zo zal de wijziging sneller worden opgenomen.}%

\RU{Ну а если вы знакомы с git и \LaTeX, вы можете исправить ошибку прямо в исходных текстах:}%
\EN{And if you familiar with git and \LaTeX\, you can fix the error right in the source code:}%
\ES{Y si est\'as fmiliarizado con git y \LaTeX\, puedes arreglar el error directo en el c\'odigo fuente}%
\NL{Als je bekend bent met git en \LaTeX\, kan je de fout rechtstreeks in de programmacode aanpassen:}%

\par \href{http://go.yurichev.com/17089}{GitHub}.

\par
\RU{Не бойтесь побеспокоить меня написав мне о какой-то мелкой ошибке, даже если вы не очень уверены.
Я всё-таки пишу для начинающих, поэтому мнение и коментарии именно начинающих очень важны для моей работы.}%
\EN{Do not worry to bother me while writing me about any petty mistakes you found, even if you are not very confident.
I'm writing for beginners, after all, so beginners' opinions and comments are crucial for my job.}%
\ES{No te preocupes por escribirme acerca de errores insignificantes que encuentras, incluso si no te sientes seguro.
Estoy escribiendo para principiantes, despu\'es de todo, por lo tanto la opini\'on de los principiantes y sus comentarios son cruciales para mi trabajo.}%
\NL{Voel je zeker niet schuldig om me te storen bij het schrijven over de fouten die je hebt gevonden, zelfs als je niet echt zeker bent.
Uiteindelijk schrijf ik dit voor beginners, en de meningen en opmerkingen van beginners zijn dus cruciaal voor dit werk.}%

