\vspace*{\fill}

\Huge Übersetzer gesucht!

\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Vielleicht möchten Sie mir bei der Übersetzung dieser Arbeit in andere Sprachen (außer Englisch und
Russisch) helfen. Senden Sie mir einen übersetzten Textteil, egal wie kurz und ich arbeite ihn in den
\LaTeX{}-Quellcode ein.

\iffalse
Für diejenigen die keine Angst vor \TeX{} haben: \href{https://github.com/dennis714/RE-for-beginners/blob/master/Translation.md}{hier lesen}.
Für diejenigen die Zweifel haben: Öffnen Sie die PDF-Datei einfach in OpenOffice und überarbeiten Sie den Text Satzweise.
Ich werde den Text dann in den \LaTeX{}-Code zurückkopieren.
Es gibt noch einen besseren Weg: meiner Erfahrung nach, können Sie Ihre Motivation durch die Übersetzung von kurzen Stücken meines Buches und dem posten auf Ihrem Blog oder Ihren Blogs erhöhen. 
Ich kann die URL zu diesen Posts über meinen Twitter-Account posten: (\href{http://twitter.com/yurichev}{@yurichev}).
\fi

Geschwindigkeit ist nicht wichtig, denn im Endeffekt ist es ein Open-Source-Projekt.
Ihr Name wird als Mitwirkender des Projekts erwähnt.
Koreanisch, Chinesisch und Persisch sind für Verleger reserviert.
Eine englische und russische Version mache ich selber, allerdings ist mein Englisch immer noch schrecklich.
Ich bin also dankbar über alle Anmerkungen bezüglich der Grammatik und Ähnlichem.
Auch mein Russisch ist teilweise fehlerhaft, also bin ich auch hier dankbar über Anmerkungen!%

Also zögern Sie nicht mir zu schreiben: \GTT{\EMAIL}.

\vspace*{\fill}
\vfill
