\vspace*{\fill}

\Huge A la recherche de traducteurs !

\normalsize

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Vous souhaitez peut-être m'aider en traduisant ce projet dans d'autres langues, autres que l'Anglais et le Russe.
Il vous suffit de m'envoyer les portions de texte que vous avez traduites (peu importe leur longueur) et je les intégrerai à mon code source LaTeX.

\iffalse
Pour ceux qui n'ont pas peur de TeX : \href{https://github.com/dennis714/RE-for-beginners/blob/master/Translation.md}{lire ici}.
Pour ceux qui en ont peur, vous pouvez également tout simplement ouvrir le fichier PDF dans OpenOffice et progressivement traduire chaque phrase.
Je ferai un copier/coller de votre travail vers mon code source LaTeX.
Il existe encore un meilleur moyen : d'après mon expérience, vous pouvez gagner en motivation en traduisant de petits morceaux de mon livre et en les postant sur votre blog (ou vos blogs).
Je peux publier ici les URLs vers vos publications et également sur mon Twitter (\href{http://twitter.com/yurichev}{@yurichev}).
\fi

La vitesse de traduction n'est pas importante, puisque qu'il s'agit d'un projet open-source après tout.
Votre nom sera mentionné en tant que contributeur au projet.
Les traductions en Coréen, Chinois et Persan sont réservées par mes éditeurs.

Les versions anglaise et russe ont été réalisées par moi-même.
Toutefois, mon Anglais est toujours horrible et je vous serais très reconnaissant pour toute éventuelle remarque sur la grammaire, etc...
Même mon Russe est imparfait, donc je vous serais également reconnaissant pour toute remarque sur la traduction en Russe !%

N'hésitez donc pas à me contacter : \GTT{\EMAIL}.

\vspace*{\fill}
\vfill
