% TODO оформить получше
\newcommand{\HACKINGMdURL}{https://github.com/dennis714/RE-for-beginners/blob/master/HACKING.md}
\newcommand{\FNURLREDDIT}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17027}{reddit.com/r/ReverseEngineering/}}}

\ifdefined\RUSSIAN
\subsection*{mini-ЧаВО}

\par Q: Зачем в наше время нужно изучать язык ассемблера?
\par A: Если вы не разработчик \ac{OS}, вам наверное не нужно писать на ассемблере: современные компиляторы оптимизируют код намного лучше человека
\footnote{Очень хороший текст на эту тему: \cite{AgnerFog}}.

К тому же, современные \ac{CPU} это крайне сложные устройства и знание ассемблера вряд ли
поможет узнать их внутренности.

Но все-таки остается по крайней мере две области, где знание ассемблера может хорошо помочь:
1) исследование malware (\IT{зловредов}) с целью анализа; 2) лучшее понимание
вашего скомпилированного кода в процессе отладки.
Таким образом, эта книга предназначена для тех, кто хочет скорее понимать ассемблер,
нежели писать на нем, и вот почему здесь масса примеров, связанных с результатами
работы компиляторов.

\par Q: Я кликнул на ссылку внутри PDF-документа, как теперь вернуться назад?
\par A: В Adobe Acrobat Reader нажмите сочетание Alt+LeftArrow.

\par Q: Могу ли я распечатать эту книгу? Использовать её для обучения?
\par A: Конечно, поэтому книга и лицензирована под лицензией Creative Commons. Кто-то может захотеть скомпилировать свою собственную версию книги, читайте \href{\HACKINGMdURL}{здесь} об этом.

\par Q: Почему эта книга бесплатная? Вы проделали большую работу. Это подозрительно, как и многие другие бесплатные вещи.
\par A: По моему опыту, авторы технической литературы делают это, в основном ради само-рекламы. Такой работой заработать приличные деньги невозможно.

\par Q: Как можно найти работу reverse engineer-а?
\par A: На reddit, посвященному RE\FNURLREDDIT, время от времени бывают hiring thread (\href{http://go.yurichev.com/17333}{2013 Q3}, \href{http://go.yurichev.com/17334}{2014}).
Посмотрите там.

В смежном субреддите \q{netsec} имеется похожий тред: \href{http://go.yurichev.com/17335}{2014 Q2}.

\par Q: Куда пойти учиться в Украине?
\par A: \href{http://go.yurichev.com/17336}{НТУУ \q{КПИ}: \q{Аналіз програмного коду та бінарних вразливостей}};
\href{http://go.yurichev.com/17337}{факультативы}.

\par Q: У меня есть вопрос...
\par A: Напишите мне его емейлом (\EMAIL).
\fi % RUSSIAN

\ifdefined\ENGLISH
\subsection*{mini-FAQ}

\par Q: Why should one learn assembly language these days?
\par A: Unless you are an \ac{OS} developer, you probably don't need to code in assembly\textemdash{}modern compilers 
are much better at performing optimizations than humans \footnote{A very good text about this topic: \cite{AgnerFog}}.

Also, modern \ac{CPU}s are very complex devices and assembly knowledge doesn't really help one to understand their internals.

That being said, there are at least two areas where a good understanding of assembly can be helpful: 
First and foremost, security/malware research. It is also a good way to gain a better understanding of your compiled code whilst debugging.
This book is therefore intended for those who want to understand assembly language rather 
than to code in it, which is why there are many examples of compiler output contained within.

\par Q: I clicked on a hyperlink inside a PDF-document, how do I go back?
\par A: In Adobe Acrobat Reader click Alt+LeftArrow.

\par Q: May I print this book / use it for teaching?
\par A: Of course! That's why the book is licensed under the Creative Commons license.
If you also want to build your own version of the book\textemdash{}read \href{\HACKINGMdURL}{here} to find out more.

\par Q: Why is this book free? You've done great job. This is suspicious, as many other free things.
\par A: In my own experience, authors of technical literature do this mostly for self-advertisement purposes. It's not possible to get any decent money from such work.

\par Q: How does one get a job in reverse engineering?
\par A: There are hiring threads that appear from time to time on reddit, devoted to RE\FNURLREDDIT{}
(\href{http://go.yurichev.com/17333}{2013 Q3}, 
\href{http://go.yurichev.com/17334}{2014}).
Try looking there.

A somewhat related hiring thread can be found in the \q{netsec} subreddit:
\href{http://go.yurichev.com/17335}{2014 Q2}.

\par Q: I have a question...
\par A: Send it to me by email (\EMAIL).

\fi % ENGLISH

\ifdefined\SPANISH
% TODO to be resyncronized with EN-version
\subsection*{mini-FAQ}

\par Q: ?`Por qu\'e deber\'ia aprender lenguaje ensamblador hoy en d\'ia?
\par A: A menos que seas un desarrollador de \ac{OS}, probablemente no necesitas programar en ensamblador\textemdash{}los compiladores modernos
son mucho mejores generando optimizaciones que los humanos
\footnote{Un buen texto acerca de este tema: \cite{AgnerFog}}.
Adem\'as, los \ac{CPU}s modernos son dispositivos muy complejos y el conocimiento de ensamblador en realidad no ayuda a comprender su funcionamiento interno.

Una vez dicho eso, hay al menos dos \'areas donde un buen entendimiento de ensamblador puede ser \'util:
Antes que nada, la investigaci\'on de seguridad/malware. Tambi\'en es una buena manera de obtener un mejor entendimiento de tu c\'odigo compilado mientras es depurado.

Por lo tanto, este libro est\'a dirigido a aquellos que desean comprender el lenguaje ensamblador en vez de codificar en \'el,
raz\'on por la cual contiene tantos ejemplos de c\'odigo generado por compilador.

\par Q: Di click en un link dentro del documento PDF, ?`c\'omo regreso?
\par A: En Acrobat Reader, presiona Alt+FlechaIzquierda.

\par Q: ?`Puedo imprimir este libro / usarlo para ense\~nanza?
\par A: !`Por supuesto! Por eso es que el libro est\'a registrado bajo Creative Commons.
Puede que alguien quiera generar su propia versi\'on del libro\textemdash{}lee \href{\HACKINGMdURL}{here} para m\'as informaci\'on al respecto.

\par Q: ?`C\'omo se consigue un trabajo en ingenier\'ia inversa?
\par A: Existen threads de contrataci\'on que aparecen de vez en cuando en reddit, dedicados a reversing\FNURLREDDIT{}
(\href{http://go.yurichev.com/17333}{2013 Q3}, 
\href{http://go.yurichev.com/17334}{2014}).
Intenta buscando ah\'i.

Un thread en ocasiones relacionado con contrataciones puede ser encontrado en el subreddit \q{netsec}:
\href{http://go.yurichev.com/17335}{2014 Q2}.

\par Q: Tengo una pregunta...
\par A: Env\'iamela por email (\EMAIL).

\fi % SPANISH

\ifdefined\BRAZILIAN
\subsection*{mini-FAQ}

\par P: Por que alguém deveria aprender assembly nos dias de hoje?
\par R: A não ser que você seja um desenvolvedor de sistemas operacionais, você provavelmente não precisará escrever códigos em assembly – visto que os compiladores modernos são muito melhores em executar operações 
do que nós humanos
\footnote{(\ac{TBT}: A very good text about this topic: \cite{AgnerFog}}.
Também, \ac{CPU}s modernas são dispositivos muito complexos e apenas o conhecimento de assembly não ajudará tanto ao seu entendimento interno. Sabendo disso, há ao menos duas áreas onde um bom entendimento de assembly pode ser proveitoso. Primeiro e mais importante, pesquisar sobre segurança e malwares. É também uma ótima maneira de acumular conhecimento sobre o seu código enquanto ele estiver “debugando”. Esse livro é mais voltado para os que querem entender a linguagem assembly do que codificar com ela, por isso há bastante exemplos de saídas de compiladores nele.

\par P: Eu cliquei em um link dentro de um documento PDF, como eu volto para ele?
\par R: No Adobe Acrobat Reader, pressione Alt+SetaEsquerda

\par P: Eu posso imprimir esse livro / usá-lo para ensinar?
\par R: Lógico! É por isso que o livro é registrado sob a “Creative Commons license”. Para quem também queria fazer sua própria versão do livro – leia aqui para descobrir mais (\url{\HACKINGMdURL}).

\par P: Por que esse livro é de graça? Você fez um ótimo trabalho. Isso é suspeito, assim como outras coisas grátis.
\par R: Pela minha própria experiência, autores de literaturas técnicas fazem isso mais para se divulgares. Não é possível ganhar uma quantia considerável de dinheiro com esse tipo de publicação.

\par P: Como alguém consegue um trabalho em engenharia reversa?
\par R: Há vários tópicos que aparecem de tempos em tempos no Reddit\FNURLREDDIT{}, em (\href{http://go.yurichev.com/17333}{2013 Q3}, \href{http://go.yurichev.com/17334}{2014}) 
e também tópicos relacionados a contratações podem ser encontrados no subreddit ``netsec'' (\href{http://go.yurichev.com/17335}{2014 Q2}).

\par P: Eu tenho uma pergunta...
\par R: Me envie por e-mail (\EMAIL).

\fi % BRAZILIAN

