\subsection*{mini-ЧаВО}

\par Q: Что необходимо знать перед чтением книги?
\par A: Желательно иметь базовое понимание Си/Си++.

\par Q: Возможно ли купить русскую/английскую бумажную книгу?
\par A: К сожалению нет, пока ни один издатель не заинтересовался в издании русской или английской версии.
А пока вы можете распечатать/переплести её в вашем любимом копи-шопе или копи-центре.

\par Q: Существует ли версия epub/mobi?
\par A: Книга очень сильно завязана на специфические для TeX/LaTeX хаки, поэтому преобразование в HTML (epub/mobi это набор HTML)
легким не будет.

\par Q: Зачем в наше время нужно изучать язык ассемблера?
\par A: Если вы не разработчик \ac{OS}, вам наверное не нужно писать на ассемблере: современные компиляторы (2010-ые) оптимизируют код намного лучше человека
\footnote{Очень хороший текст на эту тему: \InSqBrackets{\AgnerFog}}.

К тому же, современные \ac{CPU} это крайне сложные устройства и знание ассемблера вряд ли
поможет узнать их внутренности.

Но все-таки остается по крайней мере две области, где знание ассемблера может хорошо помочь:
1) исследование malware (\IT{зловредов}) с целью анализа; 2) лучшее понимание
вашего скомпилированного кода в процессе отладки.
Таким образом, эта книга предназначена для тех, кто хочет скорее понимать ассемблер,
нежели писать на нем, и вот почему здесь масса примеров, связанных с результатами
работы компиляторов.

\par Q: Я кликнул на ссылку внутри PDF-документа, как теперь вернуться назад?
\par A: В Adobe Acrobat Reader нажмите сочетание Alt+LeftArrow. В Evince кликните на ``<''.

\par Q: Могу ли я распечатать эту книгу? Использовать её для обучения?
\par A: Конечно, поэтому книга и лицензирована под лицензией Creative Commons (CC BY-SA 4.0).

\par Q: Почему эта книга бесплатная? Вы проделали большую работу. Это подозрительно, как и многие другие бесплатные вещи.
\par A: По моему опыту, авторы технической литературы делают это, в основном ради само-рекламы. Такой работой заработать приличные деньги невозможно.

\par Q: Как можно найти работу reverse engineer-а?
\par A: На reddit, посвященному RE\FNURLREDDIT, время от времени бывают hiring thread (\RedditHiringThread{}).
Посмотрите там.

В смежном субреддите \q{netsec} имеется похожий тред: \NetsecHiringThread{}.

\par Q: Куда пойти учиться в Украине?
\par A: \href{http://go.yurichev.com/17336}{НТУУ \q{КПИ}: \q{Аналіз програмного коду та бінарних вразливостей}};
\href{http://go.yurichev.com/17337}{факультативы}.

\par Q: У меня есть вопрос...
\par A: Напишите мне его емейлом (\EMAIL).
