\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{book}

\usepackage{cmap}

\ifdefined\RUSSIAN
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{paratype}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
% http://www.emerson.emory.edu/services/latex/latex_169.html
\newcommand{\lstlistingsize}{\scriptsize}
\else
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[default]{sourcesanspro}
\newcommand{\lstlistingsize}{\footnotesize}
\fi

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{cite}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xspace}
\usepackage{framed}
\usepackage{ccicons}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[footnote,printonlyused,withpage]{acronym}
\usepackage[table]{xcolor}% http://ctan.org/pkg/xcolor
\usepackage[]{hyperref} % should be last

\definecolor{lstbgcolor}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
\makeindex

\include{macros}
\include{common_URLS}
\include{common_phrases}

\newcommand{\TITLE}{\IFRU{Краткое введение в reverse engineering для начинающих}
{Quick introduction to reverse engineering for beginners}}
\newcommand{\AUTHOR}{\IFRU{Денис Юричев}{Dennis Yurichev}}
\newcommand{\EMAIL}{dennis@yurichev.com}

\hypersetup{
    pdftex,
    colorlinks=true,
    allcolors=blue,
    pdfauthor={\AUTHOR},
    pdftitle={\TITLE}
    }

\selectlanguage{english}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{lstbgcolor},
    basicstyle=\ttfamily\lstlistingsize, 
    breaklines=true,
    frame=single,
    inputencoding=cp1251,
    columns=fullflexible,keepspaces,
}

\begin{document}

\VerbatimFootnotes

\frontmatter

\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{\fill}
\LARGE \TITLE

\vspace*{\fill}

\large \AUTHOR

\large \TT{<\EMAIL>}
\vspace*{\fill}
\vfill

\ccbyncnd

\textcopyright 2013, \AUTHOR. 

\IFRU{Это произведение доступно по лицензии Creative Commons «Attribution-NonCommercial-NoDerivs» 
(«Атрибуция — Некоммерческое использование — Без производных произведений») 3.0 Непортированная. 
Чтобы увидеть копию этой лицензии, посетите}
{This work is licensed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 Unported License. 
To view a copy of this license, visit} \url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/}.

\IFRU{Версия этого текста}{Text version} ({\large \today}).

\IFRU{Возможно, более новая версии текста, а так же англоязычная версия, также доступна по ссылке}
{Probably, newer version of this text, and also Russian language version is also accessible at} \url{http://yurichev.com/RE-book.html}

\IFRU{Вы также можете подписаться на мой twitter для получения информации о новых версиях этого текста, итд:
\href{https://twitter.com/yurichev_ru}{@yurichev\_ru}}
{You may also subscribe to my twitter, to get information about updates of this text, etc: 
\href{https://twitter.com/yurichev}{@yurichev}}
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\cleardoublepage

\include{ad}

\cleardoublepage
\include{preface}

\chapter{\IFRU{Об авторе}{About author}}

\IFRU{Денис Юричев ~--- опытный reverse engineer, свободный для найма как reverse engineer, консультант, тренер. 
С его резюме можно ознакомиться \href{http://yurichev.com/Dennis_Yurichev.pdf}{здесь}.}
{Dennis Yurichev is experienced reverse engineering, available for hire as reverse engineer, consultant, trainer. 
His CV is available \href{http://yurichev.com/Dennis_Yurichev.pdf}{here}.}

\chapter{\IFRU{Благодарности}{Thanks}}

\IFRU{Андрей ''herm1t'' Баранович, Слава ''Avid'' Казаков, Станислав ''Beaver'' Бобрицкий, Александр Лысенко, 
Александр ''Lstar'' Черненький, Андрей Зубинский}
{Andrey ''herm1t'' Baranovich, Slava ''Avid'' Kazakov, Stanislav ''Beaver'' Bobrytskyy, Alexander Lysenko, 
Alexander ''Lstar'' Chernenkiy, Andrew Zubinski}, Arnaud Patard (rtp \IFRU{на}{on} \#debian-arm IRC), 
\IFRU{и всем тем на github.com кто присылал замечания и коррективы}{and all folks on github.com
for notes and correctives}.

\mainmatter

\chapter{\IFRU{Паттерны компиляторов}{Compiler's patterns}}

\IFRU
{Когда я учил Си, а затем Си++, я просто писал небольшие фрагменты кода, компилировал и смотрел что 
получилось на ассемблере, так мне понять было намного проще. Я делал это такое количество раз, 
что связь между кодом на \CCpp и тем что генерирует компилятор вбилась мне в подсознание достаточно 
глубоко, поэтому я могу глядя на код на ассемблере сразу понимать, в общих чертах, что там было написано 
на Си. Возможно это поможет кому-то еще, попробую описать некоторые примеры.}
{When I first learn C and then C++, I was just writing small pieces of code, compiling it and see what 
is producing in assembly language, that was an easy way to me. I did it a lot times and relation 
between \CCpp code and what compiler produce was imprinted in my mind so deep so that 
I can quickly understand what was in C code when I look at produced x86 code. 
Perhaps, this method may be helpful for anyone else, so I'll try to describe here some examples.}

\include{01_helloworld/hw}

\include{02_stack/stack}

\include{03_printf/printf}

\include{04_scanf/scanf}

\include{05_passing_arguments/passing_arguments}

\include{06_return_results/return_results}

\include{061_pointers/ptrs_and_refs}

\include{07_jcc/jcc}

\include{08_switch/switch}

\include{09_loops/loops}

\include{10_strlen/strlen}

\include{11_division_by_9/division_by_9}

\include{12_FPU/FPU}

\include{13_arrays/arrays}

\include{14_bitfields/bitfields}

\include{15_structs/structs}

\include{16_classes/classes}

\include{16_classes/classes_1_inheritance}

\include{16_classes/classes_2_encapsulation}

\include{16_classes/classes_3_mutiple}

\include{16_classes/classes_4_virtual}

\include{17_unions/unions}

\include{18_pointers_to_functions/pointers_to_functions}

\include{19_SIMD/SIMD}

\include{20_x64/x64}

\include{21_C99_restrict/restrict}

\include{22_inline_function/inline}

\chapter{\IFRU{Еще кое-что}{Couple things to add}}

\include{LEA}
\include{prolog_epilog}
\include{npad}
\include{signed_numbers}
\include{calling_conventions}
\include{PIC/PIC}
\include{TLS}

\include{digging_into_code/digging_into_code}

\chapter{\IFRU{Форматы файлов}{File formats}}
\include{PE/PE}

\include{tasks/tasks}

\include{tools}

\include{reading}

\include{examples/examples}

\chapter{\IFRU{Прочее}{Other things}}

\label{anomaly:Intel}
\section{\IFRU{Аномалии компиляторов}{Compiler's anomalies}}
\index{\CompilerAnomaly}
\index{Intel C++}
\index{Oracle RDBMS}
\index{x86!\Instructions!JZ}

\IFRU{Intel C++ 10.1 которым скомпилирован Oracle RDBMS 11.2 Linux86, может сгенерировать два \JZ идущих подряд, 
причем на второй \JZ нет ссылки ниоткуда. Второй \JZ таким образом, не имеет никакого смысла.}
{Intel C++ 10.1, which was used for Oracle RDBMS 11.2 Linux86 compilation, may emit two \JZ in row,
and there are no references to the second \JZ. Second \JZ is thus senseless.}

\begin{lstlisting}[caption=\IFRU{kdli.o из}{kdli.o from} libserver11.a]
.text:08114CF1                   loc_8114CF1:                            ; CODE XREF: __PGOSF539_kdlimemSer+89A
.text:08114CF1                                                           ; __PGOSF539_kdlimemSer+3994
.text:08114CF1 8B 45 08                          mov     eax, [ebp+arg_0]
.text:08114CF4 0F B6 50 14                       movzx   edx, byte ptr [eax+14h]
.text:08114CF8 F6 C2 01                          test    dl, 1
.text:08114CFB 0F 85 17 08 00 00                 jnz     loc_8115518
.text:08114D01 85 C9                             test    ecx, ecx
.text:08114D03 0F 84 8A 00 00 00                 jz      loc_8114D93
.text:08114D09 0F 84 09 08 00 00                 jz      loc_8115518
.text:08114D0F 8B 53 08                          mov     edx, [ebx+8]
.text:08114D12 89 55 FC                          mov     [ebp+var_4], edx
.text:08114D15 31 C0                             xor     eax, eax
.text:08114D17 89 45 F4                          mov     [ebp+var_C], eax
.text:08114D1A 50                                push    eax
.text:08114D1B 52                                push    edx
.text:08114D1C E8 03 54 00 00                    call    len2nbytes
.text:08114D21 83 C4 08                          add     esp, 8
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=\IFRU{оттуда же}{from the same code}]
.text:0811A2A5                   loc_811A2A5:                            ; CODE XREF: kdliSerLengths+11C
.text:0811A2A5                                                           ; kdliSerLengths+1C1
.text:0811A2A5 8B 7D 08                          mov     edi, [ebp+arg_0]
.text:0811A2A8 8B 7F 10                          mov     edi, [edi+10h]
.text:0811A2AB 0F B6 57 14                       movzx   edx, byte ptr [edi+14h]
.text:0811A2AF F6 C2 01                          test    dl, 1
.text:0811A2B2 75 3E                             jnz     short loc_811A2F2
.text:0811A2B4 83 E0 01                          and     eax, 1
.text:0811A2B7 74 1F                             jz      short loc_811A2D8
.text:0811A2B9 74 37                             jz      short loc_811A2F2
.text:0811A2BB 6A 00                             push    0
.text:0811A2BD FF 71 08                          push    dword ptr [ecx+8]
.text:0811A2C0 E8 5F FE FF FF                    call    len2nbytes
\end{lstlisting}

\IFRU{Возможно, это ошибка его кодегенератора, не выявленная тестами 
(ведь результирующий код и так работает нормально).}
{It's probably code generator bug wasn't found by tests, because, 
resulting code is working correctly anyway.}

\IFRU{Еще одна такая ошибка компилятора описана здесь}
{Another compiler anomaly I described here}~\ref{anomaly:LLVM}.

\IFRU{Я показываю здесь подобные случаи для того, чтобы легче было понимать, 
что подобные ошибки компиляторов 
все же имеют место быть, и не следует ломать голову над тем, почему он сгенерировал такой странный код.}
{I'm showing such cases here, so to understand that such compilers errors are possible and sometimes
one should not to rack one's brain and think why compiler generated such strange code.}

\include{tasks_answers/tasks_answers}

\include{afterword}

\include{acronyms}

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{books,articles,usenet,misc}

\clearpage
\printindex

\end{document}
