\subsection*{Danksagung}

Für das geduldige Beantworten aller meiner Fragen: \HERMIT, Slava \q{Avid} Kazakov.

Für Anmerkungen über Fehler und Unstimmigkeiten: \PeopleMistakesInaccuracies{}.

Für die Hilfe in anderen Dingen:
Andrew Zubinski,
Arnaud Patard (rtp on \#debian-arm IRC),
noshadow on \#gcc IRC,
Aliaksandr Autayeu,
Mohsen Mostafa Jokar.

Für die Übersetzung des Buchs ins Vereinfachte Chinesisch:
Antiy Labs (\href{http://antiy.cn}{antiy.cn}), Archer.

Für die Übersetzung des Buchs ins Koreanische: Byungho Min.

Für die Übersetzung des Buchs ins Niederländische: Cedric Sambre (AKA Midas).

Für die Übersetzung des Buchs ins Spanische: \PeopleSpanishTranslators{}.

Für die Übersetzung des Buchs ins Portugiesische: Thales Stevan de A. Gois.

Für die Übersetzung des Buchs ins Italienische: \PeopleItalianTranslators{}.

Für die Übersetzung des Buchs ins Französische: \PeopleFrenchTranslators{}.

Für die Übersetzung des Buchs ins Deutsche: \PeopleGermanTranslators{}.

Für das Korrekturlesen:
Alexander \q{Lstar} Chernenkiy,
Vladimir Botov,
Andrei Brazhuk,
Mark ``Logxen'' Cooper, Yuan Jochen Kang, Mal Malakov, Lewis Porter, Jarle Thorsen, Hong Xie.

Vasil Kolev\footnote{\url{https://vasil.ludost.net/}} der unglaublich viel Arbeit in die Korrektur vieler Fehler investiert hat.

Für Abbildungen und die Cover-Gestaltung: Andy Nechaevsky.

Danke auch an alle, die auf github.com Anmerkungen und Korrekturen eingebracht haben\FNGithubContributors{}.

Es wurden viele \LaTeX\-Pakete genutzt: Vielen Dank an deren Autoren.

\subsubsection*{Donors}

Dank an diejenigen die mich während der Zeit in der ich wichtige Teile des Buchs geschrieben habe
unterstützt haben:

\input{donors}

Vielen Dank an alle Spender!
