\subsection*{Remerciements}

Pour avoir patiemment répondu à toutes mes questions : \HERMIT, Slava \q{Avid} Kazakov.

Pour m'avoir fait des remarques par rapport à mes erreurs ou manques de précision : \PeopleMistakesInaccuracies{}.

Pour m'avoir aidé de toute autre manière :
Andrew Zubinski,
Arnaud Patard (rtp on \#debian-arm IRC),
noshadow on \#gcc IRC,
Aliaksandr Autayeu,
Mohsen Mostafa Jokar.

Pour avoir traduit le livre en chinois simplifié :
Antiy Labs (\href{http://antiy.cn}{antiy.cn}), Archer.

Pour avoir traduit le livre en coréen : Byungho Min.

Pour avoir traduit le livre en néerlandais : Cedric Sambre (AKA Midas).

Pour avoir traduit le livre en espagnol : \PeopleSpanishTranslators{}.

Pour avoir traduit le livre en portugais : Thales Stevan de A. Gois.

Pour avoir traduit le livre en italien : \PeopleItalianTranslators{}.

Pour avoir traduit le livre en français : \PeopleFrenchTranslators{}.

Pour avoir traduit le livre en allemand : \PeopleGermanTranslators{}.

Pour la relecture :
Alexander \q{Lstar} Chernenkiy,
Vladimir Botov,
Andrei Brazhuk,
Mark ``Logxen'' Cooper, Yuan Jochen Kang, Mal Malakov, Lewis Porter, Jarle Thorsen, Hong Xie.

Vasil Kolev\footnote{\url{https://vasil.ludost.net/}} a réalisé un gros travail de relecture et a corrigé beaucoup d'erreurs.

Pour les illustrations et la couverture : Andy Nechaevsky.

Merci également à toutes les personnes sur github.com qui ont contribué aux remarques et aux corrections\FNGithubContributors{}.

De nombreux packages \LaTeX\ ont été utilisé : j'aimerais également remercier leurs auteurs.

\subsubsection*{Donateurs}

Ceux qui m'ont sontenu lorsque j'écrivais le livre :

\input{donors}

Un énorme merci à chaque donateur !
