\subsection*{Agradecimientos}

Por contestar pacientemente a todas mis preguntas: \HERMIT, Slava \q{Avid} Kazakov.

Por enviarme notas acerca de errores e inexactitudes: \PeopleMistakesInaccuracies{}.

Por ayudarme de otras formas:
Andrew Zubinski,
Arnaud Patard (rtp en \#debian-arm IRC),
noshadow en \#gcc IRC,
Aliaksandr Autayeu,
Mohsen Mostafa Jokar.

Por traducir el libro a Chino Simplificado:
Antiy Labs (\href{http://antiy.cn}{antiy.cn}), Archer.

Por traducir el libro a Coreano: Byungho Min.

\ESph{}: Cedric Sambre (AKA Midas).

\ESph{}: \PeopleSpanishTranslators{}.

\ESph{}: Thales Stevan de A. Gois.

\ESph{}: \PeopleItalianTranslators{}.

\ESph{}: \PeopleFrenchTranslators{}.

\DEph{}: \PeopleGermanTranslators{}.

\ES{Por correcci\'on de pruebas}%
Alexander \q{Lstar} Chernenkiy,
Vladimir Botov,
Andrei Brazhuk,
Mark ``Logxen'' Cooper, Yuan Jochen Kang, Mal Malakov, Lewis Porter, Jarle Thorsen, Hong Xie.

Vasil Kolev\footnote{\url{https://vasil.ludost.net/}} realiz\'o una gran cantidad de trabajo en correcci\'on de pruebas y correcci\'on de muchos errores.

Por las ilustraciones y el arte de la portada: Andy Nechaevsky.

Gracias a toda la gente en github.com que ha contribuido con notas y correcciones\FNGithubContributors{}.

Muchos paquetes de \LaTeX\ fueron utiliados: quiero agradecer tambi\'en a sus autores.

\subsubsection*{Donadores}

Aquellos que me apoyaron durante el tiempo que escrib\'i una parte significativa del libro:

\input{donors}

!`Gracias a cada donante!

