\subsection*{Благодарности}

Тем, кто много помогал мне отвечая на массу вопросов: \HERMIT, Слава \q{Avid} Казаков.

Тем, кто присылал замечания об ошибках и неточностях: \PeopleMistakesInaccuracies{}.

Просто помогали разными способами:
Андрей Зубинский,
Arnaud Patard (rtp на \#debian-arm IRC),
noshadow на \#gcc IRC,
Александр Автаев,
Mohsen Mostafa Jokar.

Переводчикам на китайский язык:
Antiy Labs (\href{http://antiy.cn}{antiy.cn}), Archer.

Переводчику на корейский язык: Byungho Min.

Переводчику на голландский язык: Cedric Sambre (AKA Midas).

Переводчикам на испанский язык: \PeopleSpanishTranslators{}.

Переводчикам на португальский язык: Thales Stevan de A. Gois.

Переводчикам на итальянский язык: \PeopleItalianTranslators{}.

Переводчикам на французский язык: \PeopleFrenchTranslators{}.

Переводчикам на немецкий язык: \PeopleGermanTranslators{}.

Корректорам:
Александр \q{Lstar} Черненький,
Владимир Ботов,
Андрей Бражук,
Марк ``Logxen'' Купер, Yuan Jochen Kang, Mal Malakov, Lewis Porter, Jarle Thorsen, Hong Xie.

Васил Колев\footnote{\url{https://vasil.ludost.net/}} сделал очень много исправлений и указал на многие ошибки.

За иллюстрации и обложку: Андрей Нечаевский.

И ещё всем тем на github.com кто присылал замечания и исправления\FNGithubContributors{}.

Было использовано множество пакетов \LaTeX. Их авторов я также хотел бы поблагодарить.

\subsubsection*{Жертвователи}

Те, кто поддерживал меня во время написании этой книги:

\input{donors}

Огромное спасибо каждому!

