\subsection{\ShiftsSectionName}

\IFRU{Битовые сдвиги в \CCpp реализованы при помощи операторов $\ll$ и $\gg$.}
{Bit shifts in \CCpp are implemented via $\ll$ and $\gg$ operators.}

\IFRU{Вот этот несложный пример иллюстрирует функцию, считающую количество бит-единиц во входной переменной:}
{Here is a simple example of function, calculating number of $1$ bits in input variable:}

\lstinputlisting{patterns/14_bitfields/shifts.c}

\IFRU{В этом цикле, счетчик итераций \IT{i} считает от $0$ до $31$, а $1 \ll i$ будет от $1$ до \TT{0x80000000}. 
Описывая это словами, можно сказать 
\IT{сдвинуть единицу на $n$ бит влево}.
Т.е., в некотором смысле, выражение $1 \ll i$ последовательно выдаст все возможные позиции бит в 32-битном числе. 
Кстати, освободившийся бит справа всегда обнуляется. Макрос \TT{IS\_SET} проверяет наличие этого бита в \TT{a}.}
{In this loop, iteration count value \IT{i} counting from $0$ to $31$, $1 \ll i$ statement will be counting 
from $1$ to \TT{0x80000000}.
Describing this operation in natural language, we would say \IT{shift $1$ by n bits left}.
In other words, $1 \ll i$ statement will consequently produce all possible bit positions in 32-bit number.
By the way, freed bit at right is always cleared. \TT{IS\_SET} macro is checking bit presence in the \TT{a}.}

\index{x86!\Instructions!SHL}
\input{shift_left}

\index{x86!\Instructions!AND}
\IFRU{Макрос \TT{IS\_SET} на самом деле это операция логического И (\IT{AND}) 
и она возвращает $0$ если бита там нет, 
либо эту же битовую маску, если бит там есть. 
В \CCpp, конструкция \TT{if()} срабатывает, если выражение внутри её не ноль, пусть хоть $123456$, 
поэтому все будет работать.}
{The \TT{IS\_SET} macro is in fact logical and operation (\IT{AND}) 
and it returns $0$ if specific bit is absent there,
or bit mask, if the bit is present.
\IT{if()} operator triggered in \CCpp if expression in it is not a zero, it might be even $123456$, that is why
it always working correctly.}

\input{patterns/14_bitfields/shifts_x86}
\input{patterns/14_bitfields/shifts_ARM}

