\subsection{ARM + \OptimizingXcodeIV + \ARMMode}

\begin{lstlisting}[caption=\OptimizingXcodeIV + \ARMMode,label=ARM_leaf_example4]
                MOV             R1, R0
                MOV             R0, #0
                MOV             R2, #1
                MOV             R3, R0
loc_2E54
                TST             R1, R2,LSL R3 ; set flags according to R1 & (R2<<R3)
                ADD             R3, R3, #1    ; R3++
                ADDNE           R0, R0, #1    ; if ZF flag is cleared by TST, R0++
                CMP             R3, #32
                BNE             loc_2E54
                BX              LR
\end{lstlisting}

\index{ARM!\Instructions!TST}
\TT{TST} \RU{это то же что и}\EN{is the same things as} \TEST \InENRU x86.

\index{ARM!Optional operators!LSL}
\index{ARM!Optional operators!LSR}
\index{ARM!Optional operators!ASR}
\index{ARM!Optional operators!ROR}
\index{ARM!Optional operators!RRX}
\index{ARM!\Instructions!MOV}
\index{ARM!\Instructions!TST}
\index{ARM!\Instructions!CMP}
\index{ARM!\Instructions!ADD}
\index{ARM!\Instructions!SUB}
\index{ARM!\Instructions!RSB}
\RU{Как я уже указывал}\EN{As I mentioned before}~(\ref{shifts_in_ARM_mode}),
\RU{в режиме ARM нет отдельной инструкции для сдвигов.}
\EN{there are no separate shifting instructions in ARM mode.}
\RU{Однако, модификаторами}\EN{However, there are modifiers} 
LSL (\IT{Logical Shift Left}), 
LSR (\IT{Logical Shift Right}), 
ASR (\IT{Arithmetic Shift Right}), 
ROR (\IT{Rotate Right}) \AndENRU 
RRX (\IT{Rotate Right with Extend}) \RU{можно дополнять некоторые инструкции, такие как}
\EN{, which may be added to such instructions as} \MOV, \TT{TST},
\CMP, \ADD, \SUB, \TT{RSB}\footnote{\DataProcessingInstructionsFootNote}.

\RU{Эти модификаторы указывают, как сдвигать второй операнд, и на сколько.}
\EN{These modificators are defines, how to shift second operand and by how many bits.}

\index{ARM!Optional operators!LSL}
\RU{Таким образом, инструкция }\EN{Thus} \TT{``TST R1, R2,LSL R3''} 
\RU{здесь работает как}\EN{instruction works here as} $R1 \land (R2 \ll R3)$.

\subsection{ARM + \OptimizingXcodeIV + \ThumbTwoMode}

\index{ARM!\Instructions!LSL.W}
\index{ARM!\Instructions!LSL}
\RU{Почти такое же}\EN{Almost the same}, 
\RU{только здесь применяется пара инструкций}\EN{but here are two} 
\TT{LSL.W}/\TT{TST} 
\RU{вместо одной}\EN{instructions are used instead of single} 
\TT{TST},
\RU{ведь в режиме thumb нельзя добавлять указывать модификатор}\EN{because, in thumb mode, it is not
possible to define} \TT{LSL} \RU{прямо в}\EN{modifier right in} \TT{TST}.

\begin{lstlisting}[label=ARM_leaf_example5]
                MOV             R1, R0
                MOVS            R0, #0
                MOV.W           R9, #1
                MOVS            R3, #0
loc_2F7A
                LSL.W           R2, R9, R3
                TST             R2, R1
                ADD.W           R3, R3, #1
                IT NE
                ADDNE           R0, #1
                CMP             R3, #32
                BNE             loc_2F7A
                BX              LR
\end{lstlisting}

\subsection{ARM64 + \Optimizing GCC 4.9}

\RU{Я взял 64-битный пример, который уже использовал}\EN{I took 64-bit example I already used}: 
\ref{popcnt_x64_example}.

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC (Linaro) 4.8]{patterns/14_bitfields/4_popcnt/ARM64_GCC_O3.s}

\RU{Результат очень похож на тот, что GCC сгенерировал для x64}\EN{The result is very similar to what GCC 
generated for x64}: \ref{shifts64_GCC_O3}.

\RU{Инструкция }\TT{CSEL} \RU{это}\EN{instruction is} ``Conditional SELect''\RU{ (выбор при условии)}, 
\RU{она просто выбирает одну из переменных, в зависимости от флагов выставленных}\EN{it just choose one 
variable of two depending on flags set by} \TT{TST} \RU{и копирует значение в регистр}\EN{and copy value 
into} \RegW{2}\RU{, содержаий переменную ``rt''}\EN{ register, which holds ``rt'' variable}.

\subsection{ARM64 + \NonOptimizing GCC 4.9}

\RU{И снова, я использовал 64-битный пример, который я уже использовал раннее}\EN{Again, I use 64-bit 
example I already used}: \ref{popcnt_x64_example}.

\RU{Код более многословный, как обычно}\EN{The code is more verbose, as usual}.

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC (Linaro) 4.8]{patterns/14_bitfields/4_popcnt/ARM64_GCC_O0.s}
