\subsection{Gesetzte Bits zählen}
Hier ist ein einfaches Beispiel einer Funktion, die die Anzahl der gesetzten
Bits in einem Eingabewert zählt.

Diese Operation wird auch \q{population count}\footnote{moderne x86 CPUs
(die SSE4 unterstützen) haben zu diesem Zweck sogar einen eigenen POPCNT Befehl}
genannt.

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/14_bitfields/4_popcnt/shifts.c}
In dieser Schleife wird der Wert von $i$ schrittweise von 0 bis 31 erhöht,
sodass der Ausdruck $1 \ll i$ von 1 bis \TT{0x80000000} zählt.
In natürlicher Sprache würden wir diese Operation als \IT{verschiebe 1 um n
Bits nach links} beschreiben.
Mit anderen Worten: Der Ausdruck $1 \ll i$ erzeugt alle möglichen Bitpositionen
in einer 32-Bit-Zahl.
Das freie Bit auf der rechten Seite wird jeweils gelöscht.

\label{2n_numbers_table}
Hier ist eine Tabelle mit allen Werten von $1 \ll i$ 
für $i=0 \ldots 31$:

\small
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
\hline
\HeaderColor \CCpp Ausdruck & 
\HeaderColor Zweierpotenz & 
\HeaderColor Dezimalzahl & 
\HeaderColor Hexadezimalzahl \\
\hline
$1 \ll 0$ & 1 & 1 & 1 \\
\hline
$1 \ll 1$ & $2^{1}$ & 2 & 2 \\
\hline
$1 \ll 2$ & $2^{2}$ & 4 & 4 \\
\hline
$1 \ll 3$ & $2^{3}$ & 8 & 8 \\
\hline
$1 \ll 4$ & $2^{4}$ & 16 & 0x10 \\
\hline
$1 \ll 5$ & $2^{5}$ & 32 & 0x20 \\
\hline
$1 \ll 6$ & $2^{6}$ & 64 & 0x40 \\
\hline
$1 \ll 7$ & $2^{7}$ & 128 & 0x80 \\
\hline
$1 \ll 8$ & $2^{8}$ & 256 & 0x100 \\
\hline
$1 \ll 9$ & $2^{9}$ & 512 & 0x200 \\
\hline
$1 \ll 10$ & $2^{10}$ & 1024 & 0x400 \\
\hline
$1 \ll 11$ & $2^{11}$ & 2048 & 0x800 \\
\hline
$1 \ll 12$ & $2^{12}$ & 4096 & 0x1000 \\
\hline
$1 \ll 13$ & $2^{13}$ & 8192 & 0x2000 \\
\hline
$1 \ll 14$ & $2^{14}$ & 16384 & 0x4000 \\
\hline
$1 \ll 15$ & $2^{15}$ & 32768 & 0x8000 \\
\hline
$1 \ll 16$ & $2^{16}$ & 65536 & 0x10000 \\
\hline
$1 \ll 17$ & $2^{17}$ & 131072 & 0x20000 \\
\hline
$1 \ll 18$ & $2^{18}$ & 262144 & 0x40000 \\
\hline
$1 \ll 19$ & $2^{19}$ & 524288 & 0x80000 \\
\hline
$1 \ll 20$ & $2^{20}$ & 1048576 & 0x100000 \\
\hline
$1 \ll 21$ & $2^{21}$ & 2097152 & 0x200000 \\
\hline
$1 \ll 22$ & $2^{22}$ & 4194304 & 0x400000 \\
\hline
$1 \ll 23$ & $2^{23}$ & 8388608 & 0x800000 \\
\hline
$1 \ll 24$ & $2^{24}$ & 16777216 & 0x1000000 \\
\hline
$1 \ll 25$ & $2^{25}$ & 33554432 & 0x2000000 \\
\hline
$1 \ll 26$ & $2^{26}$ & 67108864 & 0x4000000 \\
\hline
$1 \ll 27$ & $2^{27}$ & 134217728 & 0x8000000 \\
\hline
$1 \ll 28$ & $2^{28}$ & 268435456 & 0x10000000 \\
\hline
$1 \ll 29$ & $2^{29}$ & 536870912 & 0x20000000 \\
\hline
$1 \ll 30$ & $2^{30}$ & 1073741824 & 0x40000000 \\
\hline
$1 \ll 31$ & $2^{31}$ & 2147483648 & 0x80000000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
Diese Konstanten (Bismasken) tauchen im Code oft auf und ein Reverse Engineer
muss in der Lage sein, sie schnell und sicher zu erkennen.

% TBT
Es dazu jedoch nicht notwendig, die Dezimalzahlen (Zweipotenzen) größer
65535 auswendig zu kennen. Die hexadezimalen Zahlen sind leicht zu merken.

Die Konstanten werden häufig verwendet um Flags einzelnen Bits zuzuordnen. 
Hier ist zum Beispiel ein Auszug aus \TT{ssl\_private.h} aus dem Quellcode von
Apache 2.4.6:

\begin{lstlisting}[style=customc]
/**
 * Define the SSL options
 */
#define SSL_OPT_NONE           (0)
#define SSL_OPT_RELSET         (1<<0)
#define SSL_OPT_STDENVVARS     (1<<1)
#define SSL_OPT_EXPORTCERTDATA (1<<3)
#define SSL_OPT_FAKEBASICAUTH  (1<<4)
#define SSL_OPT_STRICTREQUIRE  (1<<5)
#define SSL_OPT_OPTRENEGOTIATE (1<<6)
#define SSL_OPT_LEGACYDNFORMAT (1<<7)
\end{lstlisting}

Zurück zu unserem Beispiel.

Das Makro \TT{IS\_SET} prüft auf Anwesenheit von Bits in $a$.
\myindex{x86!\Instructions!AND}

Das Makro \TT{IS\_SET} entspricht dabei dem logischen (\IT{AND})
und gibt 0 zurück, wenn das entsprechende Bit nicht gesetzt ist, oder die
Bitmaske, wenn das Bit gesetzt ist.
Der Operator \IT{if()} wird in \CCpp ausgeführt, wenn der boolesche Ausdruck
nicht null ist (er könnte sogar 123456 sein), weshalb es meistens richtig
funktioniert.


% subsections
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/x86_DE}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/x64_DE}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/ARM_DE}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/MIPS_DE}
