\subsection{Compter les bits mis à 1}

Voici un exemple simple d'une fonction qui compte le nombre de bits mis à 1 dans
la valeur en entrée.

Cette opération est aussi appelée \q{population count}\footnote{les CPUs x86 modernes
(qui supportent SSE4) ont même une instruction POPCNT pour cela}.

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/14_bitfields/4_popcnt/shifts.c}

Dans cette boucle, la variable d'itération $i$ prend les valeurs de 0 à 31, donc
la déclaration $1 \ll i$ prend les valeurs de 1 à \TT{0x80000000}.
Pour décrire cette opération en langage naturel, nous dirions \IT{décaler 1 par n bits à gauche}.
En d'autres mots, la déclaration $1 \ll i$ produit consécutivement toutes les positions
possible pour un bit dans un nombre de 32-bit.
Le bit libéré à droite est toujours à 0.

\label{2n_numbers_table}
Voici une table de tous les $1 \ll i$ possible
for $i=0 \ldots 31$:

\small
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
\hline
\HeaderColor \CCpp expression & 
\HeaderColor Puissance de deux & 
\HeaderColor Forme décimale & 
\HeaderColor Forme hexadécimale \\
\hline
$1 \ll 0$ & 1 & 1 & 1 \\
\hline
$1 \ll 1$ & $2^{1}$ & 2 & 2 \\
\hline
$1 \ll 2$ & $2^{2}$ & 4 & 4 \\
\hline
$1 \ll 3$ & $2^{3}$ & 8 & 8 \\
\hline
$1 \ll 4$ & $2^{4}$ & 16 & 0x10 \\
\hline
$1 \ll 5$ & $2^{5}$ & 32 & 0x20 \\
\hline
$1 \ll 6$ & $2^{6}$ & 64 & 0x40 \\
\hline
$1 \ll 7$ & $2^{7}$ & 128 & 0x80 \\
\hline
$1 \ll 8$ & $2^{8}$ & 256 & 0x100 \\
\hline
$1 \ll 9$ & $2^{9}$ & 512 & 0x200 \\
\hline
$1 \ll 10$ & $2^{10}$ & 1024 & 0x400 \\
\hline
$1 \ll 11$ & $2^{11}$ & 2048 & 0x800 \\
\hline
$1 \ll 12$ & $2^{12}$ & 4096 & 0x1000 \\
\hline
$1 \ll 13$ & $2^{13}$ & 8192 & 0x2000 \\
\hline
$1 \ll 14$ & $2^{14}$ & 16384 & 0x4000 \\
\hline
$1 \ll 15$ & $2^{15}$ & 32768 & 0x8000 \\
\hline
$1 \ll 16$ & $2^{16}$ & 65536 & 0x10000 \\
\hline
$1 \ll 17$ & $2^{17}$ & 131072 & 0x20000 \\
\hline
$1 \ll 18$ & $2^{18}$ & 262144 & 0x40000 \\
\hline
$1 \ll 19$ & $2^{19}$ & 524288 & 0x80000 \\
\hline
$1 \ll 20$ & $2^{20}$ & 1048576 & 0x100000 \\
\hline
$1 \ll 21$ & $2^{21}$ & 2097152 & 0x200000 \\
\hline
$1 \ll 22$ & $2^{22}$ & 4194304 & 0x400000 \\
\hline
$1 \ll 23$ & $2^{23}$ & 8388608 & 0x800000 \\
\hline
$1 \ll 24$ & $2^{24}$ & 16777216 & 0x1000000 \\
\hline
$1 \ll 25$ & $2^{25}$ & 33554432 & 0x2000000 \\
\hline
$1 \ll 26$ & $2^{26}$ & 67108864 & 0x4000000 \\
\hline
$1 \ll 27$ & $2^{27}$ & 134217728 & 0x8000000 \\
\hline
$1 \ll 28$ & $2^{28}$ & 268435456 & 0x10000000 \\
\hline
$1 \ll 29$ & $2^{29}$ & 536870912 & 0x20000000 \\
\hline
$1 \ll 30$ & $2^{30}$ & 1073741824 & 0x40000000 \\
\hline
$1 \ll 31$ & $2^{31}$ & 2147483648 & 0x80000000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize

Ces constantes (masques de bit) apparaissent très souvent le code et un rétro-ingénieur
pratiquant doit pouvoir les repérer rapidement.

Les nombres décimaux avant 65536 et les hexadécimaux sont faciles à mémoriser.
Tandis que les nombres décimaux après 65536 ne valent probablement pas la peine de
l'être.

Ces constantes sont utilisées très souvent pour mapper des flags sur des bits spécifiques.
Par exemple, voici un extrait de \TT{ssl\_private.h} du code source d'Apache 2.4.6:

\begin{lstlisting}[style=customc]
/**
 * Define the SSL options
 */
#define SSL_OPT_NONE           (0)
#define SSL_OPT_RELSET         (1<<0)
#define SSL_OPT_STDENVVARS     (1<<1)
#define SSL_OPT_EXPORTCERTDATA (1<<3)
#define SSL_OPT_FAKEBASICAUTH  (1<<4)
#define SSL_OPT_STRICTREQUIRE  (1<<5)
#define SSL_OPT_OPTRENEGOTIATE (1<<6)
#define SSL_OPT_LEGACYDNFORMAT (1<<7)
\end{lstlisting}

Revenons à notre exemple.

La macro \TT{IS\_SET} teste la présence d'un bit dans $a$.
\myindex{x86!\Instructions!AND}

La macro \TT{IS\_SET} est en fait l'opération logique AND (\IT{AND}) et elle renvoie
0 si le bit testé est absent (à 0), ou le masque de bit, si le bit est présent (à 1).
L'opérateur \IT{if()} en \CCpp exécute son code si l'expression n'est pas zéro,
cela peut même être 123456, c'est pourquoi il fonctionne toujours correctement.

% subsections
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/x86_FR}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/x64_FR}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/ARM_FR}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/MIPS_FR}
