\subsubsection{ARM: \OptimizingXcodeIV (\ARMMode)}

Jusqu'à la standardisation du support de la virgule flottante, certains fabricants
de processeur ont ajouté leur propre instructions étendues.
Ensuite, VFP (\IT{Vector Floating Point}) a été standardisé.

Une différence importante par rapport au x86 est qu'en ARM, il n'y a pas de pile,
vous travaillez seulement avec des registres.

\lstinputlisting[label=ARM_leaf_example10,caption=\OptimizingXcodeIV (\ARMMode),style=customasmARM]{patterns/12_FPU/1_simple/ARM/Xcode_ARM_O3_FR.asm}

\myindex{ARM!D-\registers{}}
\myindex{ARM!S-\registers{}}

Donc, nous voyons ici que des nouveaux registres sont utilisés, avec le préfixe D.

Ce sont des registres 64-bits, il y en a 32, et ils peuvent être utilisés tant pour
des nombres à virgules flottantes (double) que pour des opérations SIMD (c'est appelé
NEON ici en ARM).

Il y a aussi 32 S-registres 32 bits, destinés à être utilisés pour les nombres à
virgules flottantes simple précision (float).

C'est facile à retenir: les registres D sont pour les nombres en double précision,
tandis que les registres S----pour les nombres en simple précision
Pour aller plus loin: \myref{ARM_VFP_registers}.

Les deux constantes (3.14 et 4.1) sont stockées en mémoire au format IEEE 754.

\myindex{ARM!\Instructions!VLDR}
\myindex{ARM!\Instructions!VMOV}
\INS{VLDR} et \INS{VMOV}, comme il peut en être facilement déduit, sont analogues
aux instructions \INS{LDR} et \MOV, mais travaillent avec des registres D.

Il est à noter que ces instructions, tout comme les registres D, sont destinées non
seulement pour les nombres à virgules flottantes, mais peuvent aussi être utilisées
pour des opérations SIMD (NEON) et cela va être montré bientôt.

Les arguments sont passés à la fonction de manière classique, via les registres-R,
toutefois, chaque nombres en double précision a une taille de 64 bits, donc deux
registres-R sont nécessaire pour passer chacun d'entre eux.

\INS{VMOV D17, R0, R1} au début, combine les deux valeurs 32-bit de \Reg{0} et \Reg{1}
en une valeur 64-bit et la sauve dans \GTT{D17}.

\INS{VMOV R0, R1, D16} est l'opération inverse: ce qui est dans \GTT{D16} est séparé
dans deux registres, \Reg{0} et \Reg{1}, car un nombre en double précision qui
nécessite 64 bit pour le stockage, est renvoyé dans \Reg{0} et \Reg{1}.

\myindex{ARM!\Instructions!VDIV}
\myindex{ARM!\Instructions!VMUL}
\myindex{ARM!\Instructions!VADD}
\INS{VDIV}, \INS{VMUL} and \INS{VADD}, 
sont des instructions pour traiter des nombres à virgule flottante, qui calculent
respectivement le \gls{quotient}, \glslink{product}{produit} et la somme.

Le code pour Thumb-2 est similaire.

\subsubsection{ARM: \OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\lstinputlisting[style=customasmARM]{patterns/12_FPU/1_simple/ARM/Keil_O3_thumb_FR.asm}

Code généré par Keil pour un processeur sans FPU ou support pour NEON.

Les nombres en virgule flottante double précision sont passés par des registres-R
génériques et au lieu d'instructions FPU, des fonctions d'une bibliothèque de service
sont appelées (comme \GTT{\_\_aeabi\_dmul}, \GTT{\_\_aeabi\_ddiv}, \GTT{\_\_aeabi\_dadd})
qui émulent la multiplication, la division et l'addition pour les nombres à virgule
flottante.

Bien sûr, c'est plus lent qu'un coprocesseur FPU, mais toujours mieux que rien.

A propos, de telles bibliothèques d'émulation de FPU étaient très populaire dans
le monde x86 lorsque les coprocesseurs étaient rares et chers, et étaient installés
seulement dans des ordinateurs coûteux.

\myindex{ARM!soft float}
\myindex{ARM!armel}
\myindex{ARM!armhf}
\myindex{ARM!hard float}

L'émulation d'un coprocesseur FPU est appelée \IT{soft float} ou \IT{armel} (\IT{emulation})
dans le monde ARM, alors que l'utilisation des instructions d'un coprocesseur FPU
est appelée \IT{hard float} ou \IT{armhf}.

\iffalse
% TODO разобраться...
\myindex{Raspberry Pi}

Par exemple, le noyau Linux pour Raspberry Pi est compilé en deux variantes.

Dans le case \IT{soft float}, les arguments sont passés par les registres-R, et dans
le cas \IT{hard float}---par les registes-D.

Et c'est ce qui empêche d'utiliser des bibliothèques armfh pour de code armel ou
vice-versa, et c'est pourquoi le code dans les distributions Linux doit être compilé
suivant une seule convention.
\fi

\subsubsection{ARM64: GCC \Optimizing (Linaro) 4.9}

Code très compact:

\lstinputlisting[caption=GCC \Optimizing (Linaro) 4.9,style=customasmARM]{patterns/12_FPU/1_simple/ARM/ARM64_GCC_O3_FR.s}

\subsubsection{ARM64: GCC \NonOptimizing (Linaro) 4.9}

\lstinputlisting[caption=GCC \NonOptimizing (Linaro) 4.9,style=customasmARM]{patterns/12_FPU/1_simple/ARM/ARM64_GCC_O0_FR.s}

GCC \NonOptimizing est plus verbeux.

Il y a des nombreuses modifications de valeurs inutile, incluant du code clairement
redondant (les deux dernières instructions \INS{FMOV}). Sans doute que GCC 4.9 n'est
pas encore très bon pour la génération de code ARM64.

Il est utile de noter qu'ARM64 possède des registres 64-bit, et que les registres-D
sont aussi 64-bit.

Donc le compilateur est libre de sauver des valeurs de type \Tdouble dans \ac{GPR}s
au lieu de la pile locale.
Ce n'est pas possible sur des CPUs 32-bit.

Et encore, à titre d'exercice, vous pouvez essayer d'optimiser manuellement cette
fonction, sans introduire de nouvelles instructions comme \INS{FMADD}.
