\subsection{ARM}

\subsubsection{\NonOptimizingKeil + \ARMMode}

\lstinputlisting{patterns/09_loops/Keil_ARM_O0.asm}

\IFRU{Счетчик итераций \TT{i} будет храниться в регистре \Rfour.}
{Iteration counter \TT{i} is to be stored in the \Rfour register.}

\IFRU{Инструкция }{}\TT{``MOV R4, \#2''} \IFRU{просто инициализирует}{instruction just initializing} \IT{i}.

\IFRU{Инструкции }{}\TT{``MOV R0, R4''} \AndENRU \TT{``BL f''} \IFRU{составляют тело цикла}{instructions are
compose loop body}, 
\IFRU{первая инструкция готовит аргумент для функции \TT{f()} и вторая собственно вызывает её.}
{the first instruction preparing argument for \TT{f()} function and the second is calling it.}

\index{ARM!\Instructions!ADD}
\IFRU{Инструкция }{}\TT{``ADD R4, R4, \#1''} \IFRU{прибавляет единицу к \IT{i} при каждой итерации.}
{instruction is just adding $1$ to the \IT{i} variable during each iteration.}

\index{ARM!\Instructions!CMP}
\index{ARM!\Instructions!BLT}
\TT{``CMP R4, \#0xA''} \IFRU{сравнивает}{comparing} \TT{i} \IFRU{с}{with} \TT{0xA} ($10$). 
\IFRU{Следующая за ней инструкция}{Next instruction} \TT{BLT} (\IT{Branch Less Than}) 
\IFRU{совершит переход, если}{will jump if} \IT{i} \IFRU{меньше чем}{is less than} $10$.

\IFRU{В противном случае}{Otherwise}, \IFRU{в \Rzero запишется $0$}{$0$ will be written into \Rzero} 
(\IFRU{потому что наша функция возвращает}{since our function returns} $0$) 
\IFRU{и произойдет выход из функции}{and function execution ended}.

\subsubsection{\OptimizingKeil + \ThumbMode}

\lstinputlisting{patterns/09_loops/Keil_thumb_O3.asm}

\IFRU{Практически, всё то же самое.}{Practically, the same.}

\subsubsection{\OptimizingXcode + \ThumbTwoMode}

\lstinputlisting{patterns/09_loops/xcode_thumb_O3.asm}

\IFRU{На самом деле, в моей функции \TT{f()} было такое:}{In fact, this was in my \TT{f()} function:}

\begin{lstlisting}
void f(int i)
{
    // do something here
    printf ("%d\n", i);
};
\end{lstlisting}

\index{Unrolled loop}
\index{Inline code}
\IFRU{Так что}{So}, LLVM \IFRU{не только \IT{развернул} цикл}{not just \IT{unrolled} the loop}, 
\IFRU{но также и представил мою очень простую функцию \TT{f()} как \IT{inline-вую}}{but also represented my 
very simple function \TT{f()} as \IT{inlined}},
\IFRU{и вставил её тело вместо цикла 8 раз}{and inserted its body 8 times instead of loop}. 
\IFRU{Это возможно когда функция очень простая, как та что у меня, и когда
она вызывается не очень много раз, как здесь.}
{This is possible when function is so primitive (like mine) and when it is called not many times (like here).}

