\section{\Loops}
\label{sec:loops}

\input{patterns/09_loops/x86}
\input{patterns/09_loops/ARM}

\subsection{\IFRU{Еще кое-что}{One more thing}}

\IFRU{По генерируемому коду мы видим следующее}{On the code generated we can see}: 
\IFRU{после инициализации}{after} \IT{i}\IFRU{, тело цикла не исполняется, а исполняется сразу
проверка условия \IT{i}, а лишь затем исполняется тело цикла.}{initialization, loop body will not be executed,
but \IT{i} condition checked first, and only after loop body is to be executed.}
\IFRU{Это правильно.}{And that is correct.} 
\IFRU{Потому что если условие в самом начале не выполняется, тело цикла исполнять нельзя.}
{Because, if loop condition is
not met at the beginning, loop body must not be executed.}
\IFRU{Так может быть, например, в таком случае:}{For example, this is possible in the following case:}

\lstinputlisting{patterns/09_loops/loops_3_\LANG.c}

\IFRU{Если}{If} \IT{total\_entries\_to\_process} \IFRU{равно}{equals to} $0$,
\IFRU{тело цикла не должно исполниться ни разу}{loop body must not be executed whatsoever}.
\IFRU{Поэтому проверка условия происходит перед тем как исполнить само тело.}
{So that is why condition checked before
loop body execution.}

\IFRU{Впрочем, оптимизирующий компилятор может переставить проверку условия и тело цикла местами, если он уверен,
что описанная здесь ситуация невозможна, как в случае с нашим простейшим примером и компиляторами 
Keil, Xcode (LLVM), MSVC и GCC в режиме оптимизации.}
{However, optimizing compiler may swap condition check and loop body,
if it sure that the situation described here is
not possible (like in case of our very simple example and Keil, Xcode (LLVM), MSVC in optimization mode).}

