\section{Возврат значения}
\label{ret_val_func}

Еще одна простейшая функция это та, что возвращает некоторую константу:

Вот, например:

\lstinputlisting[caption=Код на \CCpp,style=customc]{patterns/011_ret/1.c}

Скомпилируем её.

\subsection{x86}

И вот что делает оптимизирующий GCC:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC/MSVC (\assemblyOutput),style=customasmx86]{patterns/011_ret/1.s}

\myindex{x86!\Instructions!RET}
Здесь только две инструкции. Первая помещает значение 123 в регистр \EAX, который используется
для передачи возвращаемых значений. Вторая это \RET, которая возвращает управление в вызывающую функцию.

Вызывающая функция возьмет результат из регистра \EAX.

\subsection{ARM}

А что насчет ARM?

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeilVI (\ARMMode) ASM Output,style=customasmARM]{patterns/011_ret/1_Keil_ARM_O3.s}

ARM использует регистр \Reg{0} для возврата значений, так что здесь 123 помещается в \Reg{0}.

\myindex{ARM!\Instructions!MOV}
\myindex{x86!\Instructions!MOV}
Нужно отметить, что название инструкции \MOV в x86 и ARM сбивает с толку.

На самом деле, данные не \IT{перемещаются}, а скорее \IT{копируются}.

\subsection{MIPS}

\label{MIPS_leaf_function_ex1}
Вывод на ассемблере в GCC показывает регистры по номерам:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput),style=customasmMIPS]{patterns/011_ret/MIPS.s}

\dots а \IDA --- по псевдоименам:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (IDA),style=customasmMIPS]{patterns/011_ret/MIPS_IDA.lst}

Так что регистр \$2 (или \$V0) используется для возврата значений.
\myindex{MIPS!\Pseudoinstructions!LI}
\INS{LI} это ``Load Immediate'', и это эквивалент \MOV в MIPS.

\myindex{MIPS!\Instructions!J}
Другая инструкция это инструкция перехода (J или JR), которая возвращает управление в \glslink{caller}{вызывающую ф-цию}.

\myindex{MIPS!Branch delay slot}
Но почему инструкция загрузки (LI) и инструкция перехода (J или JR) поменяны местами? Это артефакт \ac{RISC} и называется он ``branch delay slot''.

На самом деле, нам не нужно вникать в эти детали. Нужно просто запомнить: в MIPS инструкция после инструкции перехода исполняется \IT{перед} инструкцией перехода.

Таким образом, инструкция перехода всегда поменяна местами с той, которая должна быть исполнена перед ней.

\subsection{На практике}

На практике крайне часто встречаются ф-ции, которые возвращают 1 (\IT{true}) или 0 (\IT{false}).

