\section{\RU{Простой пример}\EN{Simple example}}

% subsections
\input{patterns/09_loops/simple/x86}
\ifdefined\IncludeARM
\input{patterns/09_loops/simple/ARM/main}
\fi
\ifdefined\IncludeMIPS
\input{patterns/09_loops/simple/MIPS}
\fi

\subsection{\RU{Ещё кое-что}\EN{One more thing}}

\RU{По генерируемому коду мы видим следующее}\EN{In the generated code we can see}: 
\RU{после инициализации}\EN{after initializing} $i$%
\RU{, тело цикла не исполняется. Исполняется сразу 
проверка условия $i$, а лишь затем исполняется тело цикла.}%
\EN{, the body of the loop is not to be executed,
as the condition for $i$ is checked first, and only after that loop body can be executed.}
\RU{Это правильно.}\EN{And that is correct.} 
\RU{Потому что если условие в самом начале не выполняется, тело цикла исполнять нельзя.}
\EN{Because, if the loop condition is
not met at the beginning, the body of the loop must not be executed.}
\RU{Так может быть, например, в таком случае:}\EN{This is possible in the following case:}

\lstinputlisting{patterns/09_loops/simple/loops_3.c.\LANG}

\RU{Если}\EN{If} \IT{total\_entries\_to\_process} \RU{равно}\EN{is} 0,
\RU{тело цикла не должно исполниться ни разу}\EN{the body of the loo must not be executed at all}.
\RU{Поэтому проверка условия происходит перед тем как исполнить само тело.}
\EN{This is why the condition checked before
the execution.}

\RU{Впрочем, оптимизирующий компилятор может переставить проверку условия и тело цикла местами, если он уверен,
что описанная здесь ситуация невозможна, как в случае с нашим простейшим примером и компиляторами 
Keil, Xcode (LLVM), MSVC и GCC в режиме оптимизации.}
\EN{However, an optimizing compiler may swap the condition check and loop body,
if it sure that the situation described here is
not possible (like in the case of our very simple example and Keil, Xcode (LLVM), MSVC in optimization mode).}
