\chapter{\RU{Константы}\EN{Constants}}

\RU{Люди, включая программистов, часто используют круглые числа вроде}
\EN{Humans, including programmers, often use round numbers like} 10, 100, 1000, 
\RU{в т.ч. и в коде}\EN{in real life as well as in the code}.

\RU{Практикующие реверсеры, обычно, хорошо знают их в шестнадцатеричном представлении}
\EN{The practicing reverse engineer usually know them well in hexadecimal representation}:
10=0xA, 100=0x64, 1000=0x3E8, 10000=0x2710.

\RU{Иногда попадаются константы}\EN{The constants} \TT{0xAAAAAAAA} (10101010101010101010101010101010) \AndENRU \\
\TT{0x55555555} (01010101010101010101010101010101) \RU{\EMDASH{}это чередующиеся биты}\EN{ are also popular\EMDASH{}those
are composed of alternating bits}.
\RU{Это помогает отличить некоторый сигнал от сигнала где все биты включены (1111 \dots) или выключены (0000 \dots).}
\EN{That may help to distinguish some signal from the signal where all bits are turned on (1111 \dots) or off (0000 \dots).}
\RU{Например, константа}\EN{For example, the} \TT{0x55AA} \RU{используется как минимум в бут-секторе}\EN{constant
is used at least in the boot sector}, \ac{MBR}, 
\AndENRU \InENRU \EN{the }\ac{ROM} \RU{плат-расширений IBM-компьютеров}\EN{of IBM-compatible extension cards}.

\RU{Некоторые алгоритмы, особенно криптографические, используют хорошо различимые константы, 
которые при помощи \IDA легко находить в коде.}
\EN{Some algorithms, especially cryptographical ones use distinct constants, which are easy to find
in code using \IDA.}

\index{MD5}
\newcommand{\URLMD}{\RU{http://go.yurichev.com/17110}\EN{http://go.yurichev.com/17111}}

\RU{Например, алгоритм MD5\footnote{\href{\URLMD}{wikipedia}} инициализирует свои внутренние переменные так:}
\EN{For example, the MD5\footnote{\href{\URLMD}{wikipedia}} algorithm initializes its own internal variables like this:}

\begin{verbatim}
var int h0 := 0x67452301
var int h1 := 0xEFCDAB89
var int h2 := 0x98BADCFE
var int h3 := 0x10325476
\end{verbatim}

\RU{Если в коде найти использование этих четырех констант подряд\EMDASH{} очень высокая вероятность что эта функция имеет отношение к MD5.}
\EN{If you find these four constants used in the code in a row, it is very highly probable that this function is related to MD5.}\PTBRph{}\ESph{}\PLph{}\ITAph{} \\
\\
\RU{Еще такой пример это алгоритмы CRC16/CRC32, часто, алгоритмы вычисления контрольной суммы по CRC 
используют заранее заполненные таблицы, вроде}\EN{Another example are the CRC16/CRC32 algorithms, 
whose calculation algorithms often use precomputed tables like this one}:

\begin{lstlisting}[caption=linux/lib/crc16.c]
/** CRC table for the CRC-16. The poly is 0x8005 (x^16 + x^15 + x^2 + 1) */
u16 const crc16_table[256] = {
	0x0000, 0xC0C1, 0xC181, 0x0140, 0xC301, 0x03C0, 0x0280, 0xC241,
	0xC601, 0x06C0, 0x0780, 0xC741, 0x0500, 0xC5C1, 0xC481, 0x0440,
	0xCC01, 0x0CC0, 0x0D80, 0xCD41, 0x0F00, 0xCFC1, 0xCE81, 0x0E40,
	...
\end{lstlisting}

\ifx\LITE\undefined
\RU{См. также таблицу CRC32}\EN{See also the precomputed table for CRC32}: \myref{sec:CRC32}.
\fi

\section{Magic numbers}

\newcommand{\FNURLMAGIC}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17112}{wikipedia}}}

\RU{Немало форматов файлов определяет стандартный заголовок файла где используются \IT{magic number}\FNURLMAGIC{}, один или даже несколько.}
\EN{A lot of file formats define a standard file header where a \IT{magic number(s)}\FNURLMAGIC{} is used, single one or even several.}

\index{MS-DOS}
\RU{Скажем, все исполняемые файлы для Win32 и MS-DOS начинаются с двух символов}
\EN{For example, all Win32 and MS-DOS executables start with the two characters} \q{MZ}\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17113}{wikipedia}}.

\index{MIDI}
\RU{В начале MIDI-файла должно быть \q{MThd}. Если у нас есть использующая для чего-нибудь MIDI-файлы программа
очень вероятно, что она будет проверять MIDI-файлы на правильность хотя бы проверяя первые 4 байта.}
\EN{At the beginning of a MIDI file the \q{MThd} signature must be present. 
If we have a program which uses MIDI files for something,
it's very likely that it must check the file for validity by checking at least the first 4 bytes.}

\RU{Это можно сделать при помощи:}\EN{This could be done like this:}

\RU{(\IT{buf} указывает на начало загруженного в память файла)}
\EN{(\IT{buf} points to the beginning of the loaded file in memory)}

\begin{lstlisting}
cmp [buf], 0x6468544D ; "MThd"
jnz _error_not_a_MIDI_file
\end{lstlisting}

\index{\CStandardLibrary!memcmp()}
\index{x86!\Instructions!CMPSB}
\RU{\dots либо вызвав функцию сравнения блоков памяти \TT{memcmp()} или любой аналогичный код, 
вплоть до инструкции \TT{CMPSB} 
\ifx\LITE\undefined
(\myref{REPE_CMPSx})
\fi
.}
\EN{\dots or by calling a function for comparing memory blocks like \TT{memcmp()} or any other equivalent code
up to a \TT{CMPSB} 
\ifx\LITE\undefined
(\myref{REPE_CMPSx}) 
\fi
instruction.}

\RU{Найдя такое место мы получаем как минимум информацию о том, где начинается загрузка MIDI-файла, во-вторых, 
мы можем увидеть где располагается буфер с содержимым файла, и что еще оттуда берется, и как используется.}
\EN{When you find such point you already can say where the loading of the MIDI file starts,
also, we could see the location
of the buffer with the contents of the MIDI file, what is used from the buffer, and how.}

\subsection{DHCP}

\RU{Это касается также и сетевых протоколов. 
Например, сетевые пакеты протокола DHCP содержат так называемую \IT{magic cookie}: \TT{0x63538263}. 
Какой-либо код, генерирующий пакеты по протоколу DHCP где-то и как-то должен внедрять в пакет также и эту константу. 
Найдя её в коде мы сможем найти место где происходит это и не только это. 
Любая программа, получающая DHCP-пакеты, должна где-то как-то проверять \IT{magic cookie}, 
сравнивая это поле пакета с константой.}
\EN{This applies to network protocols as well.
For example, the DHCP protocol's network packets contains the so-called \IT{magic cookie}: \TT{0x63538263}.
Any code that generates DHCP packets somewhere must embed this constant into the packet.
If we find it in the code we may find where this happens and, not only that.
Any program which can receive DHCP packet must verify the \IT{magic cookie}, comparing it with the constant.}

\RU{Например, берем файл dhcpcore.dll из Windows 7 x64 и ищем эту константу. 
И находим, два раза: оказывается, эта константа используется в функциях с красноречивыми 
названиями}
\EN{For example, let's take the dhcpcore.dll file from Windows 7 x64 and search for the constant.
And we can find it, twice:
it seems that the constant is used in two functions with descriptive names 
like} \TT{DhcpExtractOptionsForValidation()} \AndENRU \TT{DhcpExtractFullOptions()}:

\begin{lstlisting}[caption=dhcpcore.dll (Windows 7 x64)]
.rdata:000007FF6483CBE8 dword_7FF6483CBE8 dd 63538263h          ; DATA XREF: DhcpExtractOptionsForValidation+79
.rdata:000007FF6483CBEC dword_7FF6483CBEC dd 63538263h          ; DATA XREF: DhcpExtractFullOptions+97
\end{lstlisting}

\RU{А вот те места в функциях где происходит обращение к константам:}
\EN{And here are the places where these constants are accessed:}

\begin{lstlisting}[caption=dhcpcore.dll (Windows 7 x64)]
.text:000007FF6480875F  mov     eax, [rsi]
.text:000007FF64808761  cmp     eax, cs:dword_7FF6483CBE8
.text:000007FF64808767  jnz     loc_7FF64817179
\end{lstlisting}

\RU{И:}\EN{And:}

\begin{lstlisting}[caption=dhcpcore.dll (Windows 7 x64)]
.text:000007FF648082C7  mov     eax, [r12]
.text:000007FF648082CB  cmp     eax, cs:dword_7FF6483CBEC
.text:000007FF648082D1  jnz     loc_7FF648173AF
\end{lstlisting}

\section{\RU{Поиск констант}\EN{Searching for constants}}

\RU{В \IDA это очень просто, Alt-B или Alt-I.}
\EN{It is easy in \IDA: Alt-B or Alt-I.}
\index{binary grep}
\RU{А для поиска константы в большом количестве файлов, либо для поиска их в неисполняемых файлах, 
имеется небольшая утилита}%
\EN{And for searching for a constant in a big pile of files, or for searching in non-executable files,
there is a small utility called}
\IT{binary grep}\footnote{\BGREPURL}.
