\section{Konstanten}

Menschen, Programmierer eingeschlossen, neigen dazu Zahlen zu Runden wie z.B 10, 100, 1000,
im realen Leben so wie in ihrem Code.

Der angehende Reverse Engineer kennt diese Werte und ihre Hexadezimale Repräsentation sehr gut:
0b10=0xA, 0b100=0x64, 0b1000=0x3E8, 0b10000=0x2710.

Die Konstanten \TT{0xAAAAAAAA} (0b10101010101010101010101010101010) und 
\TT{0x55555555} (0b01010101010101010101010101010101) sind auch sehr populär---
sie sind zusammen gesetzt aus sich verändernden Bits. % <-- Findest vielleicht noch ne besere bezeichnung

% The constants \TT{0xAAAAAAAA} (0b10101010101010101010101010101010) and \\
% \TT{0x55555555} (0b01010101010101010101010101010101)  are also popular---those
% are composed of alternating bits.

Das hilft vielleicht ein Signal von einem Signal zu unterscheiden bei dem alle Bits eingeschaltet werden  (0b1111 \dots) oder ausgeschaltet (0b0000 \dots).
Zum Beispiel die \TT{0x55AA} Konstante wird
zumindest beim Boot Sektor benutzt, \ac{MBR},
und im \ac{ROM} von IBM-Kompatiblen Erweiterung Karten.

% That may help to distinguish some signal from a signal where all bits are turned on (0b1111 \dots) or off (0b0000 \dots).
% For example, the \TT{0x55AA} constant
% is used at least in the boot sector, \ac{MBR}, 
% and in the \ac{ROM} of IBM-compatible extension cards.

Manche Algorithmen, speziell die Kryptografischen benutzen eindeutige Konstanten, die einfach zu finden 
sind im Code mit der Hilfe von \IDA.
% Some algorithms, especially cryptographical ones use distinct constants, which are easy to find
% in code using \IDA.

\myindex{MD5}
\newcommand{\URLMD}{http://go.yurichev.com/17111}

Zum Beispiel, der MD5\footnote{\href{\URLMD}{wikipedia}} Algorithmus initialisiert seine Internen Variablen wie folgt:
% For example, the MD5\footnote{\href{\URLMD}{wikipedia}} algorithm initializes its own internal variables like this:

\begin{verbatim}
var int h0 := 0x67452301
var int h1 := 0xEFCDAB89
var int h2 := 0x98BADCFE
var int h3 := 0x10325476
\end{verbatim}

Wenn man diese vier Konstanten im Code hintereinander benutzt findet, dann ist die Wahrscheinlichkeit das diese Funktion 
sich auf MD5 bezieht.
% If you find these four constants used in the code in a row, it is highly probable that this function is related to MD5.

\par Ein weiteres Beispiel sind die CRC16/CRC32 Algorithmen,
deren Berechnung Algorithmen benutzen oft vor-berechnete Tabellen wie diese:
% \par Another example are the CRC16/CRC32 algorithms, 
% whose calculation algorithms often use precomputed tables like this one:

\begin{lstlisting}[caption=linux/lib/crc16.c,style=customc]
/** CRC table for the CRC-16. The poly is 0x8005 (x^16 + x^15 + x^2 + 1) */
u16 const crc16_table[256] = {
	0x0000, 0xC0C1, 0xC181, 0x0140, 0xC301, 0x03C0, 0x0280, 0xC241,
	0xC601, 0x06C0, 0x0780, 0xC741, 0x0500, 0xC5C1, 0xC481, 0x0440,
	0xCC01, 0x0CC0, 0x0D80, 0xCD41, 0x0F00, 0xCFC1, 0xCE81, 0x0E40,
	...
\end{lstlisting}

Man beachte auch die vor berechnete Tabelle für CRC32: \myref{sec:CRC32}.
% See also the precomputed table for CRC32: \myref{sec:CRC32}.

In Tabellen losen CRC Algorithmen werden bekannte Polynome benutzt, zum Beispiel, 0xEDB88320 für CRC32.
% In tableless CRC algorithms well-known polynomials are used, for example, 0xEDB88320 for CRC32.

\subsection{Magic numbers}
\label{magic_numbers}

\newcommand{\FNURLMAGIC}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17112}{wikipedia}}}

Viele Datei Formate definieren einen Standard Datei Header wo eine \IT{magic number(s)}\FNURLMAGIC{} benutzt wird, einzelne oder
sogar mehrere. 
% A lot of file formats define a standard file header where a \IT{magic number(s)}\FNURLMAGIC{} is used, single one or even several.

\myindex{MS-DOS}

Zum Beispiel, alle Win32 und MS-DOS executable starten mit zwei Zeichen \q{MZ}\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17113}{wikipedia}}.
% For example, all Win32 and MS-DOS executables start with the two characters \q{MZ}\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17113}{wikipedia}}.

\myindex{MIDI}

Am Anfang einer MIDI Datei muss die \q{MThd} Signatur vorhanden sein.
Wenn wir ein Programm haben das auf MIDI Dateien zugreift um sonst was zu machen,
ist es sehr wahrscheinlich das das Programm die Datei validieren muss in dem es
mindestens die ersten 4 Bytes prüft.

% At the beginning of a MIDI file the \q{MThd} signature must be present. 
% If we have a program which uses MIDI files for something,
% it's very likely that it must check the file for validity by checking at least the first 4 bytes.

Das kann wie folgt realisiert werden: % <-- 
(\IT{buf} Zeigt auf den Anfang der geladenen Datei im Speicher) 

% This could be done like this:
% (\IT{buf} points to the beginning of the loaded file in memory)

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
cmp [buf], 0x6468544D ; "MThd"
jnz _error_not_a_MIDI_file
\end{lstlisting}

\myindex{\CStandardLibrary!memcmp()}
\myindex{x86!\Instructions!CMPSB}

\dots oder durch das Aufrufen der Funktion für das vergleichen von speicherblöcken wie z.B \TT{memcmp()} oder 
beliebigen anderen Code bis hin zu einem \TT{CMPSB} (\myref{REPE_CMPSx}) Instruktion.

% \dots or by calling a function for comparing memory blocks like \TT{memcmp()} or any other equivalent code
% up to a \TT{CMPSB} (\myref{REPE_CMPSx}) instruction.

Wenn man so einen Punkt findet kann man bereits sagen das eine MIDI Datei geladen wird, % <-- Ändern?
wir können auch sehen wo der Buffer mit den Inhalten der MIDI Datei liegt und was/wie aus diesem
Puffer verwendet wird.

% When you find such point you already can say where the loading of the MIDI file starts,
% also, we could see the location
% of the buffer with the contents of the MIDI file, what is used from the buffer, and how.

\subsubsection{Daten}

\myindex{UFS2}
\myindex{FreeBSD}
\myindex{HASP}

Oft findet man auch nur eine Zahl wie \TT{0x19870116}, was ganz klar nach einem Jahres Datum aussieht (Tag 16,  1 Monat (Januar),  Jahr 1987).
Das ist vielleicht das Geburtsdatum von jemandem (ein Programmierer. ihre/seine bekannte, Kind), oder ein anderes wichtiges Datum.
Das Datum kann auch in umgekehrter folge auftreten, wie z.B \TT{0x16011987}. 
Datums angaben im Amerikanischen-Stil sind auch weit verbreitet wie \TT{0x01161987}.

% Often, one may encounter number like \TT{0x19870116}, which is clearly looks like a date (year 1987, 1th month (January), 16th day).
% This may be someone's birthday (a programmer, his/her relative, child), or some other important date.
% The date may also be written in a reverse order, like \TT{0x16011987}.
% American-style dates are also popular, like \TT{0x01161987}.

Ein ziemlich bekanntes Beispiel ist  \TT{0x19540119} (magic number wird in der UFS2 Superblock Struktur benutzt), das 
Geburtsdatum von Marschall Kirk McKusick ist, einem Prominenten FreeBSD Entwickler. 

% Well-known example is \TT{0x19540119} (magic number used in UFS2 superblock structure), which is a birthday of Marshall Kirk McKusick, prominent FreeBSD contributor.


\myindex{Stuxnet}
Stuxnet benutzt die Zahl ``19790509'' (nicht als 32-Bit Zahl, aber als String), was zu Spekulationen geführt hat
weil die malware Verbindungen nach Israel aufzeigt.
\footnote{Das ist das Datum der Hinrichtung von Habib Elghanian, persischer Jude.}
% Stuxnet uses the number ``19790509'' (not as 32-bit number, but as string, though), and this led to speculation
% that the malware is connected to Israel
% \footnote{This is a date of execution of Habib Elghanian, persian jew.}

Solche Zahlen sind auch sehr beliebt in Amateur Kryptografie, zum Beispiel, ein Ausschnitt aus den \IT{secret function} Interna aus dem HASP3 Dongle %  <-- Vielleicht bessere formulierung?
\footnote{\url{https://web.archive.org/web/20160311231616/http://www.woodmann.com/fravia/bayu3.htm}}:
% Also, numbers like those are very popular in amateur-grade cryptography, for example, excerpt from the \IT{secret function} internals from HASP3 dongle
% \footnote{\url{https://web.archive.org/web/20160311231616/http://www.woodmann.com/fravia/bayu3.htm}}:

\begin{lstlisting}[style=customc]
void xor_pwd(void) 
{ 
	int i; 
	
	pwd^=0x09071966;
	for(i=0;i<8;i++) 
	{ 
		al_buf[i]= pwd & 7; pwd = pwd >> 3; 
	} 
};

void emulate_func2(unsigned short seed)
{ 
	int i, j; 
	for(i=0;i<8;i++) 
	{ 
		ch[i] = 0; 
		
		for(j=0;j<8;j++)
		{ 
			seed *= 0x1989; 
			seed += 5; 
			ch[i] |= (tab[(seed>>9)&0x3f]) << (7-j); 
		}
	} 
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{DHCP}

Das Trifft auf Netzwerk Protokolle ebenso zu. 
Zum Beispiel, die Pakete des DHCP Protokoll's beinhalten so genannte \IT{magic cookie}: \TT{0x63538263}.
Jeder Code der ein DHCP Packte generiert, muss diese Konstante in das Packte einbetten.
Wenn wir diesen Code finden, wissen wir auch wo es passiert und nicht nur was passiert.
Jedes Programm das DHCP Pakete empfangen kann muss verifizieren das der \IT{magic cookie} mit der Konstante 
übereinstimmt. 

% This applies to network protocols as well.
% For example, the DHCP protocol's network packets contains the so-called \IT{magic cookie}: \TT{0x63538263}.
% Any code that generates DHCP packets somewhere must embed this constant into the packet.
% If we find it in the code we may find where this happens and, not only that.
% Any program which can receive DHCP packet must verify the \IT{magic cookie}, comparing it with the constant.

Zum Beispiel, lasst uns die dhcpcore.dll Datei aus Windows 7 x64 analysieren die nach der Konstante suchen.
Wir können die Konstante zweimal finden:
Es sieht danach aus als wäre die Konstante in zwei Funktionen benutzt mit dem selbst redenden Namen\\
\TT{DhcpExtractOptionsForValidation()} und \TT{DhcpExtractFullOptions()}:

% For example, let's take the dhcpcore.dll file from Windows 7 x64 and search for the constant.
% And we can find it, twice:
% it seems that the constant is used in two functions with descriptive names\\
% \TT{DhcpExtractOptionsForValidation()} and \TT{DhcpExtractFullOptions()}:

\begin{lstlisting}[caption=dhcpcore.dll (Windows 7 x64),style=customasmx86]
.rdata:000007FF6483CBE8 dword_7FF6483CBE8 dd 63538263h          ; DATA XREF: DhcpExtractOptionsForValidation+79
.rdata:000007FF6483CBEC dword_7FF6483CBEC dd 63538263h          ; DATA XREF: DhcpExtractFullOptions+97
\end{lstlisting}

Und hier die (Speicher) Orte an denen auf die Konstante zugegriffen wird:
% And here are the places where these constants are accessed:

\begin{lstlisting}[caption=dhcpcore.dll (Windows 7 x64),style=customasmx86]
.text:000007FF6480875F  mov     eax, [rsi]
.text:000007FF64808761  cmp     eax, cs:dword_7FF6483CBE8
.text:000007FF64808767  jnz     loc_7FF64817179
\end{lstlisting}

Und:

\begin{lstlisting}[caption=dhcpcore.dll (Windows 7 x64),style=customasmx86]
.text:000007FF648082C7  mov     eax, [r12]
.text:000007FF648082CB  cmp     eax, cs:dword_7FF6483CBEC
.text:000007FF648082D1  jnz     loc_7FF648173AF
\end{lstlisting}

\subsection{Spezifische Konstanten}

Manchmal, gibt es spezifische Konstanten für gewissen Code % <-- Besser? 
Zum Beispiel, einmal hat der Autor sich in ein Stück Code gegraben wo die Nummer 12 verdächtig
oft vor kam. Arrays haben oft eine Größe von 12 oder ein vielfaches von 12 (24, etc). 
Wie sich raus stellte, hat der Code eine 12-Kanal Audiodatei an der Eingabe entgegen genommen und
sie verarbeitet.

% Sometimes, there is a specific constant for some type of code.
% For example, the author once dug into a code, where number 12 was encountered suspiciously often.
% Size of many arrays is 12, or multiple of 12 (24, etc).
% As it turned out, that code takes 12-channel audio file at input and process it.

Und umgekehrt: zum Beispiel, wenn ein Programm ein Textfeld verarbeitet das eine Länge von 120 Bytes hat,
dann gibt es auch eine Konstante 120 oder 119 irgendwo im Code.
Wenn UFT-16 Benutzt wird, dann $2 \cdot 120$. Wenn ein Code mit Netzwerkpaketen von fester Größe
arbeitet, ist es eine gute Idee nach dieser Konstante auch im Code zu suchen.

% And vice versa: for example, if a program works with text field which has length of 120 bytes,
% there has to be a constant 120 or 119 somewhere in the code.
% If UTF-16 is used, then $2 \cdot 120$.
% If a code works with network packets of fixed size, it's good idea to search for this constant in the code as well.

Das trifft auch auf Amateur Kryptografie zu (Lizenz Schlüssel, etc). 
Bei einem verschlüsselten Block von $n$ Bytes, will man vielleicht versuchen vorkommen dieser Nummer im Code zu suchen,
Auch, wenn man ein Stück Code sieht der sich $n$ mal während einer Schleifen Ausführung wiederholt, ist das vielleicht
eine ver-/Entschlüsselung Routine.

% This is also true for amateur cryptography (license keys, etc).
% If encrypted block has size of $n$ bytes, you may want to try to find occurences of this number throughout the code.
% Also, if you see a piece of code which is been repeated $n$ times in loop during execution,
% this may be encryption/decryption routine.

\subsection{Nach Konstanten suchen}

Das ist einfach in \IDA: Alt-B oder Alt-I.
\myindex{binär grep}
Und für das suchen von Konstanten in einem Haufen großer Dateien, oder für das suchen in nicht ausführbaren Dateien,
gibt es ein kleines Utility genannt \IT{binary grep}\footnote{\BGREPURL}.

% It is easy in \IDA: Alt-B or Alt-I.
% \myindex{binary grep}
% And for searching for a constant in a big pile of files, or for searching in non-executable files,
% there is a small utility called \IT{binary grep}\footnote{\BGREPURL}.


