\chapter{\IFRU{Поиск в коде того что нужно}{Finding important/interesting stuff in the code}}

\IFRU{Современное ПО, в общем-то, минимализмом не отличается.}{Minimalism it's not a significant feature
of modern software.}

\IFRU{Но не потому, что программисты слишком много пишут, 
а потому что к исполняемым файлам обыкновенно прикомпилируют все подряд библиотеки. 
Если бы все вспомогательные библиотеки всегда выносили во внешние DLL, мир был бы иным.
(Еще одна причина для Си++ ~--- STL и прочие библиотеки шаблонов.)}
{But not because programmers writting a lot, but because all libraries are usually linked statically
to executable files.
If all external libraries were shifted into external DLL files, the world would be different.
(Another reason for C++ ~--- STL and other template libraries.)}

\newcommand{\FOOTNOTEBOOST}{\footnote{\url{http://www.boost.org/}}}
\newcommand{\FOOTNOTELIBPNG}{\footnote{\url{http://www.libpng.org/pub/png/libpng.html}}}

\IFRU{Таким образом, очень полезно сразу понимать, какая функция из стандартной библиотеки или 
более-менее известной (как Boost\FOOTNOTEBOOST, libpng\FOOTNOTELIBPNG), 
а какая ~--- имеет отношение к тому что мы пытаемся найти в коде.}
{Thus, it's very important to determine origin of some function, if it's from standard library or 
well-known library (like Boost\FOOTNOTEBOOST, libpng\FOOTNOTELIBPNG),
and which one ~--- is related to what we are trying to find in the code.}

\IFRU{Переписывать весь код на \CCpp, чтобы разобраться в нем, безусловно, не имеет никакого смысла.}
{It's just absurdly to rewrite all code to \CCpp to find what we looking for.}

\IFRU{Одна из важных задач reverse engineer-а это быстрый поиск в коде того что собственно его интересует.}
{One of the primary reverse engineer's task is to find quickly in the code what is needed.}

\index{\GrepUsage}
\IFRU{Дизассемблер \IDA позволяет делать поиск как минимум строк, последовательностей байт, констант.
Можно даже сделать экспорт кода в текстовый файл .lst или .asm и затем натравить на него \TT{grep}, \TT{awk}, итд.}
{\IDA disassembler allow us search among text strings, byte sequences, constants.
It's even possible to export the code into .lst or .asm text file and then use \TT{grep}, \TT{awk}, etc.}

\IFRU{Когда вы пытаетесь понять, что делает тот или иной код, это запросто может быть какая-то 
опенсорсная библиотека вроде libpng. Поэтому когда находите константы, или текстовые строки которые 
выглядят явно знакомыми, всегда полезно их погуглить.
А если вы найдете искомый опенсорсный проект где это используется, 
то тогда будет достаточно будет просто сравнить вашу функцию с ней. 
Это решит часть проблем.}
{When you try to understand what some code is doing, this easily could be some open-source library like libpng.
So when you see some constants or text strings looks familiar, it's always worth to google it.
And if you find the opensource project where it's used, 
then it will be enough just to compare the functions. It may solve some part of problem.}

\IFRU{К примеру, если программа использует какие-то XML-файлы, первым шагом может быть
установление, какая именно XML-библиотека для этого используется, ведь часто используется какая-то
стандартная (или очень известная) вместо самодельной.}
{For example, if program use some XML files, the first step may be determining, which
XML-library is used for processing, because, standard (or well-known) library is often used
instead of self-made one.}

\index{SAP}
\index{PDB}
\IFRU{К примеру, однажды я пытался разобраться как происходит компрессия/декомпрессия сетевых пакетов в SAP 6.0. 
Это очень большая программа, но к ней идет подробный .PDB-файл с отладочной информацией, и это очень удобно. 
Я в конце концов пришел к тому что одна из функций декомпрессирующая пакеты называется CsDecomprLZC(). 
Не сильно раздумывая, я решил погуглить и оказалось что функция с таким же названием имеется в MaxDB
(это опен-сорсный проект SAP)\footnote{Больше об этом в соответствующей секции~\ref{sec:SAPGUI}}.}
{For example, once upon a time I tried to understand how SAP 6.0 network packets compression/decompression 
is working.
It's a huge software, but a detailed .PDB with debugging information is present, and that's cosily.
I finally came to idea that one of the functions doing decompressing of network packet called CsDecomprLZC().
Immediately I tried to google its name and I quickly found that the function named as the same is used in MaxDB
(it's open-source SAP project)\footnote{More about it in releval section~\ref{sec:SAPGUI}}.}

\url{http://www.google.com/search?q=CsDecomprLZC}

\IFRU{Каково же было мое удивление, когда оказалось, что в MaxDB используется точно такой же алгоритм, 
скорее всего, с таким же исходником.}
{Astoundingly, MaxDB and SAP 6.0 software shared the same code for network packets compression/decompression.}

\input{digging_into_code/communication}

\input{digging_into_code/strings}

\input{digging_into_code/assert}

\input{digging_into_code/constants}

\input{digging_into_code/instructions}

\input{digging_into_code/suspicious_code}

\input{digging_into_code/magic_numbers_tracing}

\section{\IFRU{Старые методы, тем не менее, интересные}{Old-school methods, nevertheless, interesting to know}}

\input{digging_into_code/snapshots_comparing}
