\chapter{\RU{Использование magic numbers для трассировки}\EN{Using magic numbers while tracing}}

\RU{Нередко бывает нужно узнать, как используется то или иное значение, прочитанное из файла либо взятое из пакета,
принятого по сети. Часто, ручное слежение за нужной переменной это трудный процесс. Один из простых методов (хотя и не
полностью надежный на 100\%) это использование вашей собственной \IT{magic number}.}
\EN{Often, our main goal is to understand how the program uses a value that was either read from file or received via network. 
The manual tracing of a value is often a very labour-intensive task. One of the simplest techniques for this (although not 100\% reliable) 
is to use your own \IT{magic number}.}

\RU{Это чем-то напоминает компьютерную томографию: пациенту перед сканированием вводят в кровь 
рентгеноконтрастный препарат, хорошо отсвечивающий в рентгеновских лучах.
Известно, как кровь нормального человека
расходится, например, по почкам, и если в этой крови будет препарат, то при томографии будет хорошо видно,
достаточно ли хорошо кровь расходится по почкам и нет ли там камней, например, и прочих образований.}
\EN{This resembles X-ray computed tomography is some sense: a radiocontrast agent is injected into the patient's blood,
which is then used to improve the visibility of the patient's internal structure in to the X-rays.
It is well known how the blood of healthy humans
percolates in the kidneys and if the agent is in the blood, it can be easily seen on tomography, how blood is percolating,
and are there any stones or tumors.}

\RU{Мы можем взять 32-битное число вроде \TT{0x0badf00d}, либо чью-то дату рождения вроде \TT{0x11101979} 
и записать это, занимающее 4 байта число, в какое-либо место файла используемого исследуемой нами программой.}
\EN{We can take a 32-bit number like \TT{0x0badf00d}, or someone's birth date like \TT{0x11101979}
and write this 4-byte number to some point in a file used by the program we investigate.}

\index{\GrepUsage}
\index{tracer}
\RU{Затем, при трассировки этой программы, в том числе, при помощи \tracer в режиме 
\IT{code coverage}, а затем при помощи
\IT{grep} или простого поиска по текстовому файлу с результатами трассировки, мы можем легко увидеть, в каких местах кода использовалось 
это значение, и как.}
\EN{Then, while tracing this program with \tracer in \IT{code coverage} mode, with the help of \IT{grep}
or just by searching in the text file (of tracing results), we can easily see where the value was used and how.}

\RU{Пример результата работы \tracer в режиме \IT{cc}, к которому легко применить утилиту \IT{grep}}\EN{Example 
of \IT{grepable} \tracer results in \IT{cc} mode}:

\begin{lstlisting}
0x150bf66 (_kziaia+0x14), e=       1 [MOV EBX, [EBP+8]] [EBP+8]=0xf59c934 
0x150bf69 (_kziaia+0x17), e=       1 [MOV EDX, [69AEB08h]] [69AEB08h]=0 
0x150bf6f (_kziaia+0x1d), e=       1 [FS: MOV EAX, [2Ch]] 
0x150bf75 (_kziaia+0x23), e=       1 [MOV ECX, [EAX+EDX*4]] [EAX+EDX*4]=0xf1ac360 
0x150bf78 (_kziaia+0x26), e=       1 [MOV [EBP-4], ECX] ECX=0xf1ac360 
\end{lstlisting}
% TODO: good example!
\RU{Это справедливо также и для сетевых пакетов.
Важно только, чтобы наш \IT{magic number} был как можно более уникален и не присутствовал в самом коде.}
\EN{This can be used for network packets as well.
It is important for the \IT{magic number} to be unique and not to be present in the program's code.}

\newcommand{\DOSBOXURL}{\href{http://go.yurichev.com/17222}{blog.yurichev.com}}

\index{DosBox}
\index{MS-DOS}
\RU{Помимо \tracer, такой эмулятор MS-DOS как DosBox, в режиме heavydebug, может писать в отчет информацию обо всех
состояниях регистра на каждом шаге исполнения программы\footnote{См. также мой пост в блоге об этой возможности в 
DosBox: \DOSBOXURL{}}, так что этот метод может пригодиться и для исследования программ под DOS.}\EN{Aside of 
the \tracer, DosBox (MS-DOS emulator) in heavydebug mode
is able to write information about all registers' states for each executed instruction of the program to a plain text file\footnote{See also my 
blog post about this DosBox feature: \DOSBOXURL{}}, so this technique may be useful for DOS programs as well.}

