\chapter{\RU{Поиск в коде того что нужно}
\EN{Finding important/interesting stuff in the code}
\DE{Finden von wichtigen / interessanten Stellen im Code}}

\RU{Современное ПО, в общем-то, минимализмом не отличается.}
\EN{Minimalism it is not a prominent feature of modern software.}

\myindex{\Cpp!STL}
\RU{Но не потому, что программисты слишком много пишут, 
а потому что к исполняемым файлам обыкновенно прикомпилируют все подряд библиотеки. 
Если бы все вспомогательные библиотеки всегда выносили во внешние DLL, мир был бы иным.
(Еще одна причина для Си++ --- \ac{STL} и прочие библиотеки шаблонов.)}
\EN{But not because the programmers are writing a lot, but because a lot of libraries are commonly linked statically
to executable files.
If all external libraries were shifted into an external DLL files, the world would be different.
(Another reason for C++ are the \ac{STL} and other template libraries.)}

\newcommand{\FOOTNOTEBOOST}{\footnote{\url{http://go.yurichev.com/17036}}}
\newcommand{\FOOTNOTELIBPNG}{\footnote{\url{http://go.yurichev.com/17037}}}

\RU{Таким образом, очень полезно сразу понимать, какая функция из стандартной библиотеки или 
более-менее известной (как Boost\FOOTNOTEBOOST, libpng\FOOTNOTELIBPNG), 
а какая --- имеет отношение к тому что мы пытаемся найти в коде.}
\EN{Thus, it is very important to determine the origin of a function, if it is from standard library or 
well-known library (like Boost\FOOTNOTEBOOST, libpng\FOOTNOTELIBPNG),
or if it is related to what we are trying to find in the code.}

\RU{Переписывать весь код на \CCpp, чтобы разобраться в нем, безусловно, не имеет никакого смысла.}
\EN{It is just absurd to rewrite all code in \CCpp to find what we're looking for.}

\RU{Одна из важных задач reverse engineer-а это быстрый поиск в коде того что собственно его интересует.}
\EN{One of the primary tasks of a reverse engineer is to find quickly the code he/she needs.}

\myindex{\GrepUsage}
\RU{Дизассемблер \IDA позволяет делать поиск как минимум строк, последовательностей байт, констант.
Можно даже сделать экспорт кода в текстовый файл .lst или .asm и затем натравить на него \TT{grep}, \TT{awk}, итд.}
\EN{The \IDA disassembler allow us to search among text strings, byte sequences and constants.
It is even possible to export the code to .lst or .asm text files and then use \TT{grep}, \TT{awk}, etc.}

\RU{Когда вы пытаетесь понять, что делает тот или иной код, это запросто может быть какая-то 
опенсорсная библиотека вроде libpng. Поэтому, когда находите константы, или текстовые строки, которые 
выглядят явно знакомыми, всегда полезно их \IT{погуглить}.
А если вы найдете искомый опенсорсный проект где это используется, 
то тогда будет достаточно будет просто сравнить вашу функцию с ней. 
Это решит часть проблем.}
\EN{When you try to understand what some code is doing, this easily could be some open-source library like libpng.
So when you see some constants or text strings which look familiar, it is always worth to \IT{google} them.
And if you find the opensource project where they are used, 
then it's enough just to compare the functions.
It may solve some part of the problem.}

\RU{К примеру, если программа использует какие-то XML-файлы, первым шагом может быть
установление, какая именно XML-библиотека для этого используется, ведь часто используется какая-то
стандартная (или очень известная) вместо самодельной.}
\EN{For example, if a program uses XML files, the first step may be determining which
XML library is used for processing, since the standard (or well-known) libraries are usually used
instead of self-made one.}

\myindex{SAP}
\myindex{Windows!PDB}
\RU{К примеру, автор этих строк однажды пытался разобраться как происходит компрессия/декомпрессия сетевых пакетов в SAP 6.0. 
Это очень большая программа, но к ней идет подробный .\gls{PDB}-файл с отладочной информацией, и это очень удобно. 
Он в конце концов пришел к тому что одна из функций декомпрессирующая пакеты называется CsDecomprLZC(). 
Не сильно раздумывая, он решил погуглить и оказалось, что функция с таким же названием имеется в MaxDB
(это опен-сорсный проект SAP) \footnote{Больше об этом в соответствующей секции~(\myref{sec:SAPGUI})}.}
\EN{For example, the author of these lines once tried to understand how the compression/decompression of network packets works in SAP 6.0. 
It is a huge software, but a detailed .\gls{PDB} with debugging information is present, 
and that is convenient.
He finally came to the idea that one of the functions, that was called \IT{CsDecomprLZC}, was doing the decompression of network packets.
Immediately he tried to google its name and he quickly found the function was used in MaxDB
(it is an open-source SAP project) \footnote{More about it in relevant section~(\myref{sec:SAPGUI})}.}

\url{http://www.google.com/search?q=CsDecomprLZC}

\RU{Каково же было мое удивление, когда оказалось, что в MaxDB используется точно такой же алгоритм, 
скорее всего, с таким же исходником.}
\EN{Astoundingly, MaxDB and SAP 6.0 software shared likewise code for the compression/decompression of network packets.}

\EN{\input{digging_into_code/identification/exec_EN}}
\RU{\input{digging_into_code/identification/exec_RU}}
% binary files might be also here
\EN{\input{digging_into_code/communication_win32_EN}}
\RU{\input{digging_into_code/communication_win32_RU}}
\input{digging_into_code/strings}
\input{digging_into_code/assert}
\EN{\input{digging_into_code/constants_EN}}
\RU{\input{digging_into_code/constants_RU}}
\input{digging_into_code/instructions}
\input{digging_into_code/suspicious_code}
\input{digging_into_code/magic_numbers_tracing}

\section{\RU{Прочее}\EN{Other things}}

\subsection{\EN{General idea}\RU{Общая идея}}

\RU{Нужно стараться как можно чаще ставить себя на место программиста и задавать себе вопрос, 
как бы вы сделали ту или иную вещь в этом случае и в этой программе.}
\EN{A reverse engineer should try to be in programmer's shoes as often as possible. 
To take his/her viewpoint and ask himself, how would one solve some task the specific case.}

\subsection{\RU{Порядок функций в бинарном коде}\EN{Order of functions in binary code}}

\RU{Все функции расположеные в одном .c или .cpp файле компилируются в соответствующий объектный (.o) файл.
Линкер впоследствии складывает все нужные объектные файлы вместе, не меняя порядок ф-ций в них.
Как следствие, если вы видите в коде две или более идущих подряд ф-ций, то это означает, что и в исходном коде они 
были расположены в одном и том же файле (если только вы не на границе двух объектных файлов, конечно).
Это может означать, что эти ф-ции имеют что-то общее между собой, что они из одного слоя \ac{API}, из одной библиотеки, итд.}%
\EN{All functions located in a single .c or .cpp-file are compiled into corresponding object (.o) file.
Later, linker puts all object files it needs together, not changing order or functions in them.
As a consequence, if you see two or more consecutive functions, it means, that they were placed together
in a single source code file (unless you're on border of two object files, of course.)
This means these functions have something in common, that they are from the same \ac{API} level, from same library, etc.}

\subsection{\EN{Tiny functions}\RU{Крохотные функции}}

\EN{Tiny functions like empty functions (\myref{empty_func})
or function which returns just ``true'' (1) or ``false'' (0) (\myref{ret_val_func}) are very common,
and almost all decent compiler tends put only one such function into resulting executable code even if there was several
similar functions in source code.
So, whenever you see a tiny function consisting just of \TT{mov eax, 1 / ret}
which is referenced (and can be called) from many places,
which are seems unconnected to each other, this may be a result of such optimization.}%
\RU{Крохотные ф-ции, такие как пустые ф-ции (\myref{empty_func})
или ф-ции возвращающие только ``true'' (1) или ``false'' (0) (\myref{ret_val_func}) очень часто встречаются,
и почти все современные компиляторы, как правило, помещают только одну такую ф-цию в исполняемый код,
даже если в исходном их было много одинаковых.
Так что если вы видите ф-цию состояющую только из \TT{mov eax, 1 / ret}, которая может вызываться из разных мест,
которые, судя по всему, друг с другом никак не связаны, это может быть результат подобной оптимизации.}

\subsection{\Cpp}

\ac{RTTI}~(\myref{RTTI})-\RU{информация также может быть полезна для идентификации 
классов в \Cpp}\EN{data may be also useful for \Cpp class identification}.

% sections
\input{digging_into_code/binary/main}
\input{digging_into_code/snapshots_comparing}

