% FIXME comparison!
\subsection{Сравнение \q{снимков} памяти}
\label{snapshots_comparing}

Метод простого сравнения двух снимков памяти для поиска изменений часто применялся для взлома игр 
на 8-битных компьютерах и взлома файлов с записанными рекордными очками.

К примеру, если вы имеете загруженную игру на 8-битном компьютере (где самой памяти не очень много, но игра
занимает еще меньше), и вы знаете что сейчас у вас, условно, 100 пуль, вы можете сделать \q{снимок} всей
памяти и сохранить где-то. Затем просто стреляете куда угодно, у вас станет 99 пуль, сделать второй \q{снимок},
и затем сравнить эти два снимка: где-то наверняка должен быть байт, который в начале был 100, а затем стал 99.

Если учесть, что игры на тех маломощных домашних компьютерах обычно были написаны на ассемблере и подобные
переменные там были глобальные, то можно с уверенностью сказать, какой адрес в памяти всегда отвечает за количество
пуль. Если поискать в дизассемблированном коде игры все обращения по этому адресу, несложно найти код,
отвечающий за уменьшение пуль и записать туда инструкцию \gls{NOP}
или несколько \gls{NOP}-в, так мы получим игру в которой у игрока всегда будет 100 пуль, например.

\myindex{BASIC!POKE}
А так как игры на тех домашних 8-битных 
компьютерах всегда загружались по одним и тем же адресам, и версий одной игры редко когда было больше одной продолжительное время,
то геймеры-энтузиасты знали, по какому адресу (используя инструкцию языка BASIC \gls{POKE}) что записать после загрузки
игры, чтобы хакнуть её. Это привело к появлению списков \q{читов} состоящих из инструкций \gls{POKE}, публикуемых
в журналах посвященным 8-битным играм. См. также: \href{http://go.yurichev.com/17114}{wikipedia}.

\myindex{MS-DOS}
Точно так же легко модифицировать файлы с сохраненными рекордами (кто сколько очков набрал), впрочем, это может
сработать не только с 8-битными играми. Нужно заметить, какой у вас сейчас рекорд и где-то сохранить файл
с очками. Затем, когда очков станет другое количество, просто сравнить два файла, можно даже
DOS-утилитой FC\footnote{утилита MS-DOS для сравнения двух файлов побайтово} (файлы рекордов, часто, бинарные).

Где-то будут отличаться несколько байт, и легко будет увидеть, какие именно отвечают за количество очков. 
Впрочем, разработчики игр полностью осведомлены о таких хитростях и могут защититься от этого.

В каком-то смысле похожий пример в этой книге здесь: \myref{Millenium_DOS_game}.

% TODO: пример с какой-то простой игрушкой?

\subsubsection{Реестр Windows}

А еще можно вспомнить сравнение реестра Windows до инсталляции программы и после.
Это также популярный метод поиска, какие элементы реестра программа использует.

Наверное это причина, почему так популярны shareware-программы для очистки реестра в Windows.

\subsubsection{Блинк-компаратор}

Сравнение файлов или слепков памяти вообще, немного напоминает блинк-компаратор
\footnote{\url{http://go.yurichev.com/17349}}:
устройство, которое раньше использовали астрономы для поиска движущихся небесных объектов.

Блинк-компаратор позволял быстро переключаться между двух отснятых в разное время кадров,
и астроном мог увидеть разницу визуально.

Кстати, при помощи блинк-компаратора, в 1930 был открыт Плутон.

