\chapter{\RU{Строки}\EN{Strings}}
\label{sec:digging_strings}

\input{digging_into_code/strings/main}

\section{\RU{Сообщения об ошибках и отладочные сообщения}\EN{Error/debug messages}}

\RU{Очень сильно помогают отладочные сообщения, если они имеются. В некотором смысле, отладочные сообщения, 
это отчет о том, что сейчас происходит в программе.
Зачастую, это \printf-подобные функции, 
которые пишут куда-нибудь в лог, а бывает так что и не пишут ничего, но вызовы остались, так как эта сборка\EMDASH{}
не отладочная, а \IT{release}.}
\EN{Debugging messages are very helpful if present.
In some sense, the debugging messages are reporting
what's going on in the program right now. Often these are \printf-like functions,
which write to log-files, or sometimes do not writing anything but the calls are still present 
since the build is not a debug one but \IT{release} one.}
\index{\oracle}
\RU{Если в отладочных сообщениях дампятся значения некоторых локальных или глобальных переменных, 
это тоже может помочь, как минимум, узнать их имена. 
Например, в \oracle одна из таких функций: \TT{ksdwrt()}.}
\EN{If local or global variables are dumped in debug messages, it might be helpful as well 
since it is possible to get at least the variable names.
For example, one of such function in \oracle is \TT{ksdwrt()}.}

\RU{Осмысленные текстовые строки вообще очень сильно могут помочь. 
Дизассемблер \IDA может сразу указать, из какой функции и из какого её места используется эта строка. 
Встречаются и смешные случаи}
\EN{Meaningful text strings are often helpful.
The \IDA disassembler may show from which function and from which point this specific string is used.
Funny cases sometimes happen}\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17223}{blog.yurichev.com}}.

\RU{Сообщения об ошибках также могут помочь найти то что нужно. 
В \oracle сигнализация об ошибках проходит при помощи вызова некоторой группы функций. \\
Тут еще немного об этом}
\EN{The error messages may help us as well.
In \oracle, errors are reported using a group of functions.\\
You can read more about them here}: \href{http://go.yurichev.com/17224}{blog.yurichev.com}.

\index{Error messages}
\RU{Можно довольно быстро найти, какие функции сообщают о каких ошибках, и при каких условиях.}
\EN{It is possible to find quickly which functions report errors and in which conditions.}
\RU{Это, кстати, одна из причин, почему в защите софта от копирования, 
бывает так, что сообщение об ошибке заменяется 
невнятным кодом или номером ошибки. Мало кому приятно, если взломщик быстро поймет, 
из-за чего именно срабатывает защита от копирования, просто по сообщению об ошибке.}
\EN{By the way, this is often the reason for copy-protection systems to inarticulate cryptic error messages 
or just error numbers. No one is happy when the software cracker quickly understand why the copy-protection
is triggered just by the error message.}

\ifx\LITE\undefined
\RU{Один из примеров шифрования сообщений об ошибке, здесь}\EN{One example of encrypted error messages 
is here}: \myref{examples_SCO}.
\fi

\section{\EN{Suspicious magic strings}\RU{Подозрительные магические строки}}

\EN{Some magic strings which are usually used in backdoors looks pretty suspicious.}
\RU{Некоторые магические строки, используемые в бэкдорах выглядят очень подозрительно.}
\RU{Например, в домашних роутерах TP-Link WR740 был бэкдор}
\EN{For example, there was a backdoor in the TP-Link WR740 home router}\footnote{\url{http://sekurak.pl/tp-link-httptftp-backdoor/}\RU{, на русском: \url{http://m.habrahabr.ru/post/172799/}}}.
\RU{Бэкдор активировался при посещении следующего URL:}\EN{The backdoor was activated using the following URL:}\\
\url{http://192.168.0.1/userRpmNatDebugRpm26525557/start_art.html}.\\
\RU{Действительно, строка \q{userRpmNatDebugRpm26525557} присутствует в прошивке.}
\EN{Indeed, the \q{userRpmNatDebugRpm26525557} string is present in the firmware.}
\RU{Эту строку нельзя было нагуглить до распространения информации о бэкдоре.}
\EN{This string was not googleable until the wide disclosure of information about the backdoor.}
\RU{Вы не найдете ничего такого ни в одном \ac{RFC}.}
\EN{You would not find this in any \ac{RFC}.}
\RU{Вы не найдете ни одного алгоритма, который бы использовал такие странные последовательности байт.}
\EN{You would not find any computer science algorithm which uses such strange byte sequences.}
\RU{И это не выглядит как сообщение об ошибке, или отладочное сообщение.}
\EN{And it doesn't look like an error or debugging message.}
\RU{Так что проверить использование подобных странных строк\EMDASH{}это всегда хорошая идея.}
\EN{So it's a good idea to inspect the usage of such weird strings.}\\
\\
\index{base64}
\RU{Иногда такие строки кодируются при помощи}
\EN{Sometimes, such strings are encoded using}
base64\RU{\footnote{Например, бэкдор в кабельном модеме Arris: 
\url{http://www.securitylab.ru/analytics/461497.php}}}.
\RU{Так что неплохая идея их всех декодировать и затем просмотреть глазами, пусть даже бегло.}
\EN{So it's a good idea to decode them all and to scan them visually, even a glance should be enough.}\\
\\
\index{Security through obscurity}
\EN{More precise, this method of hiding backdoors is called \q{security through obscurity}.}
\RU{Более точно, такой метод сокрытия бэкдоров называется \q{security through obscurity} (безопасность через
запутанность).}
