\subsection{\IFRU{Проверка результата scanf()}{scanf() result checking}}

\IFRU
{Как я уже писал, использовать \scanf в наше время это слегка старомодно. 
Но если уж жизнь заставила этим заниматься, нужно хотя бы проверять, сработал ли \scanf 
правильно или пользователь ввел вместо числа что-то другое, что \scanf не смог трактовать как число.}
{As I wrote before, it is not very clever to use \scanf today. 
But if we have to, we need at least check if \scanf finished correctly without error.}

\begin{lstlisting}
int main() 
{
	int x;
	printf ("Enter X:\n");

	if (scanf ("%d", &x)==1)
		printf ("You entered %d...\n", x);
	else
		printf ("What you entered? Huh?\n");

	return 0;
};
\end{lstlisting}

\IFRU{По стандарту}{By standard}, \scanf\footnote{\href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/9y6s16x1(VS.71).aspx}{MSDN: scanf, wscanf}} 
\IFRU{возвращает количество успешно полученных значений.}{function returning number of fields it successfully read.}

\IFRU{В нашем случае, если все успешно и пользователь ввел таки некое число, \scanf вернет 1. 
А если нет, то 0 или EOF.} 
{In our case, if everything went fine and user entered some number, 
\scanf will return 1 or 0 or EOF in case of error.}

\IFRU{Я добавили код, который проверяет результат \scanf и в случае ошибки, говорит пользователю что-то другое.}
{I added C code for \scanf result checking and printing error message in case of error.}

\IFRU{Вот, что выходит на ассемблере}{What we got in assembler} (MSVC 2010):

\begin{lstlisting}
; Line 8
	lea	eax, DWORD PTR _x$[ebp]
	push	eax
	push	OFFSET $SG3833 ; '%d', 00H
	call	_scanf
	add	esp, 8
	cmp	eax, 1
	jne	SHORT $LN2@main
; Line 9
	mov	ecx, DWORD PTR _x$[ebp]
	push	ecx
	push	OFFSET $SG3834 ; 'You entered %d...', 0aH, 00H
	call	_printf
	add	esp, 8
; Line 10
	jmp	SHORT $LN1@main
$LN2@main:
; Line 11
	push	OFFSET $SG3836 ; 'What you entered? Huh?', 0aH, 00H
	call	_printf
	add	esp, 4
$LN1@main:
; Line 13
	xor	eax, eax
\end{lstlisting}

\IFRU{Для того чтобы вызывающая функция имела доступ к результату вызываемой функции, 
вызываемая функция (в нашем случае \scanf) оставляет это значение в регистре \EAX.}
{Caller function (\main) should have access to result of callee function (\scanf), 
so callee leave this value in \EAX register.}

\IFRU{Мы проверяем его инструкцией \TT{CMP EAX, 1} (\IT{CoMPare}), то есть, 
сравниваем значение в \EAX с 1.}
{After, we check it using instruction \TT{CMP EAX, 1} (\IT{CoMPare}), 
in other words, we compare value in \EAX with 1.} 

\IFRU{Следующий за инструкцией \CMP: условный переход \JNE. 
Это означает \IT{Jump if Not Equal}, то есть, условный переход \IT{если не равно}.}
{\JNE conditional jump follows \CMP instruction. \JNE mean \IT{Jump if Not Equal}.}

\IFRU{Итак, если \EAX не равен 1, то \JNE заставит перейти процессор 
по адресу указанном в операнде \JNE, у нас это \TT{\$LN2@main}.}
{So, if \EAX value not equals to 1, then the processor will pass execution to the 
address mentioned in operand of \JNE, in our case it is \TT{\$LN2@main}.}
\IFRU
{Передав управление по этому адресу, процессор как раз начнет исполнять вызов \printf с 
аргументом \TT{``What you entered? Huh?''}.}
{Passing control to this address, microprocesor will execute function \printf 
with argument \TT{``What you entered? Huh?''}.}
\IFRU
{Но если все нормально, перехода не случится, и исполнится другой \printf с двумя аргументами: 
\TT{'You entered \%d...'} и значением переменной \TT{x}.}
{But if everything is fine, conditional jump will not be taken, and another \printf call 
will be executed, with two arguments: \TT{'You entered \%d...'} and value of variable \TT{x}. }

\IFRU
{А для того чтобы после этого вызова не исполнился сразу второй вызов \printf, 
после него имеется инструкция \JMP, безусловный переход, он отправит процессор на место аккурат 
после второго \printf и перед инструкцией \TT{XOR EAX, EAX}, которая собственно \TT{return 0}.}
{Because second subsequent \printf not needed to be executed, there are \JMP after (unconditional jump) 
it will pass control to the place after second \printf and before \TT{XOR EAX, EAX} instruction, 
which implement \TT{return 0}.}

\IFRU{Итак, можно сказать, что в подавляющем случае сравнение какой либо переменной с чем-то другим 
происходит при помощи пары инструкций \CMP и \Jcc, где \IT{cc} это \IT{condition code}.}
{So, it can be said that most often, comparing some value with another is implemented 
by \CMP/\Jcc instructions pair, where \IT{cc} is \IT{condition code}.}
\IFRU{\CMP сравнивает два значения и выставляет 
флаги процессора\footnote{См.также о флагах x86-процессора: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/FLAGS_register_(computing)}.}.}
{\CMP comparing two values and set 
processor flags\footnote{About x86 flags, see also: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/FLAGS_register_(computing)}.}.}
\IFRU
{\Jcc проверяет нужные ему флаги и выполняет переход по указанному адресу (или не выполняет).}
{\Jcc check flags needed to be checked and pass control to mentioned address (or not pass).}

\label{CMPandSUB}
\IFRU{Но на самом деле, как это не парадоксально поначалу звучит, \CMP это почти то же самое что и 
инструкция \SUB, которая отнимает числа одно от другого.}
{But in fact, this could be perceived paradoxial, but \CMP instruction is in fact \SUB (subtract).}
\IFRU{Все арифметические инструкции также выставляют флаги в соответствии с результатом, не только \CMP.}
{All arithmetic instructions set processor flags too, not only \CMP.}
\IFRU{Если мы сравним 1 и 1, от единицы отнимется единица, получится ноль, и выставится флаг 
\ZF (\IT{zero flag}), означающий что последний полученный результат является нулем.}
{If we compare 1 and 1, 1-1 will result zero, \ZF flag will be set (meaning that last result was zero).}
\IFRU{Ни при каких других значениях \EAX, флаг \ZF выставлен не будет, кроме тех, когда операнды равны друг другу.}
{There are no any other circumstances when it's possible except when operands are equal.}
\IFRU{Инструкция \JNE проверяет только флаг \ZF, и совершает переход только если флаг не поднят. 
Фактически, \JNE это синоним инструкции \JNZ (\IT{Jump if Not Zero}).}
{\JNE checks only \ZF flag and jumping only if it is not set. 
\JNE is in fact a synonym of \JNZ (\IT{Jump if Not Zero}) instruction.}
\IFRU{Ассемблер транслирует обе инструкции в один и тот же опкод.}
{Assembler translating both \JNE and \JNZ instructions into one single opcode.}
\IFRU
{Таким образом, можно \CMP заменить на \SUB и все будет работать также, но разница в том что \SUB 
все-таки испортит значение в первом операнде. \CMP это \IT{SUB без сохранения результата}.}
{So, \CMP can be replaced to \SUB and almost everything will be fine, but the difference is in 
that \SUB alter value at first operand. \CMP is \IT{``SUB without saving result''}.}

\IFRU
{Код созданный при помощи GCC 4.4.1 в Linux практически такой же, если не считать мелких отличий, 
которые мы уже рассмотрели раннее.}
{Code generated by GCC 4.4.1 in Linux is almost the same, except differences we already considered.}
