\subsubsection{Win32}

\myparagraph{Données \ac{TLS} non initialisées}

Une solution consiste à décorer la variable globale avec le modificateur \TT{\_\_declspec( thread )}. 
Elle sera alors allouée dans le \ac{TLS} (ligne 9):

\lstinputlisting[numbers=left,style=customc]{OS/TLS/win32/rand_uninit.c}

Hiew nous montre alors qu'il existe une nouvelle section nommée \TT{.tls} dans le fichier PE.
% TODO1 hiew screenshot?

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2013 x86,style=customasmx86]{OS/TLS/win32/rand_x86_uninit.asm}

La variable \TT{rand\_state} se trouve donc maintenant dans le segment \ac{TLS} et chaque thread en 
possède sa propre copie.

Voyons comment elle est accédée. Pour cela, chargeons l'adresse du \ac{TIB} depuis FS:2Ch. 
Ajoutons-y (si nécessaire) un index puis calculons l'adresse du segment \ac{TLS}.

Il est ainsi possible d'accéder la valeur de la variable \TT{rand\_state} au travers du registre 
ECX qui contient une adresse propre à chaque thread.

\myindex{x86!\Registers!FS}

Le sélecteur \TT{FS:} est connu de tous les reverse engineer. Il est spécifiquement utilisé pour 
toujours contenir l'adresse du \ac{TIB} du thread en cours d'exécution. L'accès aux données propres 
à chaque thread est donc une opération performante.

\myindex{x86!\Registers!GS}

En environnement Win64, c'est le sélecteur \TT{GS:} qui est utilisé pour ce faire. L'adresse de 
l'espace \ac{TLS} y est conservé à l'offset 0x58 :

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2013 x64,style=customasmx86]{OS/TLS/win32/rand_x64_uninit.asm}

\myparagraph{Initialisation des données \ac{TLS}}

Imaginons maintenant que nous voulons nous prémunir des erreurs de programmation en initialisant 
systématiquement la variable \TT{rand\_state} avec une valeur constante (ligne 9):

\lstinputlisting[numbers=left,style=customc]{OS/TLS/win32/rand_init.c}

Le code ne semble pas différent de celui que nous avons étudié. Pourtant dans IDA nous constatons:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{OS/TLS/win32/rand_init_IDA.lst}

La valeur 1234 est bien présente. Chaque fois qu'un nouveau thread est créé, un nouvel espace \ac{TLS} 
est alloué pour ses besoins et toutes les données - y compris 1234 - y sont copiées.

Considérons le scénario hypothétique suivant:

\begin{itemize}
\item Le thread A démarre. Un espace \ac{TLS} est créé pour ses besoins et la valeur 1234 est copiée 
dans \TT{rand\_state}.

\item La fonction \TT{my\_rand()} est invoquée plusieurs fois par le thread A.\\
La valeur de la variable \TT{rand\_state} est maintenant différente de 1234.

\item Le thread B démarre. Un espace \ac{TLS} est créé pour ses besoins et la valeur 1234 est copiée 
dans \TT{rand\_state}. Dans le thread A, la valeur de \TT{rand\_state} demeure différente de 1234.
\end{itemize}

\myparagraph{Fonctions de rappel \ac{TLS}}
\myindex{TLS!Callbacks}

Mais comment procédons-nous si les variables conservées dans l'environnement \ac{TLS} doivent être 
initialisées avec des valeurs qui ne sont pas constantes ?

Imaginons le scénario suivant:
Il se peut que le programmeur oublie d'invoquer la fonction \TT{my\_srand()} pour initialiser le 
\ac{PRNG}. Malgré cela, le générateur doit être initialisé avec une valeur réellement aléatoire et 
non pas avec 1234. C'est précisément dans ce genre de cas que les fonctions de rappel \ac{TLS} 
sont utilisées.

Le code ci-dessous n'est pas vraiment portable du fait du bricolage, mais vous devriez comprendre 
l'idée.

Nous définissons une fonction (\TT{tls\_callback()}) qui doit être invoquée avant le démarrage du 
processus et/ou d'un thread.

Cette fonction initialise le \ac{PRNG} avec la valeur retournée par la fonction \TT{GetTickCount()}.

\lstinputlisting[style=customc]{OS/TLS/win32/rand_TLS_callback.c}

Voyons cela dans IDA:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2013,style=customasmx86]{OS/TLS/win32/rand_TLS_callback.lst}

Les fonctions de rappel TLS sont parfois utilisées par les mécanismes de décompression d'exécutable 
afin d'en rendre le fonctionnement plus obscure.

Cette pratique peut en laisser certains dans le noir parce qu'ils auront omis de considérer qu'un 
fragment de code a pu s'exécuter avant l'\ac{OEP}.
