\section{x86}

\subsection{MSVC}

\RU{Рассмотрим пример, скомпилированный в}\EN{Here is what we get after compilation} (MSVC 2010 Express):

\lstinputlisting[label=src:passing_arguments_ex_MSVC_cdecl,caption=MSVC 2010 Express]{patterns/05_passing_arguments/msvc.asm.\LANG}

\index{x86!\Registers!EBP}
\RU{Итак, здесь видно: в функции \main заталкиваются три числа в стек и вызывается 
функция \TT{f(int,int,int)}.}
\EN{What we see is that the \main function pushes 3 numbers onto the stack and calls \TT{f(int,int,int).}} 
\RU{Внутри \ttf доступ к аргументам, также как и к локальным переменным, происходит через макросы: 
\TT{\_a\$ = 8}, но разница в том, что эти смещения со знаком \IT{плюс}, 
таким образом если прибавить макрос \TT{\_a\$} к указателю на \EBP, то адресуется \IT{внешняя} 
часть \glslink{stack frame}{фрейма} стека относительно \EBP.}
\EN{Argument access inside \ttf is organized with the help of macros like: \TT{\_a\$ = 8}, 
in the same way as local variables,
but with positive offsets
(addressed with \IT{plus}).
So, we are addressing the \IT{outer} side of the \gls{stack frame} by adding the \TT{\_a\$} macro to the value in the \EBP register.}

\index{x86!\Instructions!IMUL}
\index{x86!\Instructions!ADD}
\RU{Далее всё более-менее просто: значение $a$ помещается в \EAX. 
Далее \EAX умножается при помощи инструкции \IMUL на то, что лежит в \TT{\_b}, 
и в \EAX остается \glslink{product}{произведение} этих двух значений.}
\EN{Then the value of $a$ is stored into \EAX. After \IMUL instruction execution, the value in \EAX is 
a \gls{product} of the value in \EAX and the content of \TT{\_b}.}
\RU{Далее к регистру \EAX прибавляется то, что лежит в \TT{\_c}.}
\EN{After that, \ADD adds the value in \TT{\_c} to \EAX.}
\RU{Значение из \EAX никуда не нужно перекладывать, оно уже лежит где надо. 
Возвращаем управление вызываемой функции~--- она возьмет значение из \EAX и отправит его в \printf.}
\EN{The value in \EAX does not need to be moved: it is already where it must be.
On returning to \gls{caller}, it takes the \EAX value and use it as an argument to \printf.}

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/05_passing_arguments/olly.tex}
\fi

\ifdefined\IncludeGCC
\subsection{GCC}

\RU{Скомпилируем то же в GCC 4.4.1 и посмотрим результат в \IDA:}
\EN{Let's compile the same in GCC 4.4.1 and see the results in \IDA:}

\lstinputlisting[caption=GCC 4.4.1]{patterns/05_passing_arguments/gcc.asm.\LANG}

\RU{Практически то же самое, если не считать мелких отличий описанных ранее.}
\EN{The result is almost the same with some minor differences discussed earlier.}

\RU{После вызова обоих функций \glslink{stack pointer}{указатель стека} не возвращается назад, 
потому что предпоследняя инструкция}
\EN{The \gls{stack pointer} is not set back after the two function calls(f and printf), 
because the penultimate} \TT{LEAVE} (\myref{x86_ins:LEAVE}) 
\RU{делает это за один раз, в конце исполнения.}
\EN{instruction takes care of this at the end.}
\fi
