\subsection{x86}

\subsubsection{MSVC}

Das ist das Ergebnis nach dem kompilieren (MSVC 2010 Express):

\lstinputlisting[label=src:passing_arguments_ex_MSVC_cdecl,caption=MSVC 2010 Express]{patterns/05_passing_arguments/msvc_DE.asm}

\myindex{x86!\Registers!EBP}

Was wir hier sehen ist das die \main Funktion drei Zahlen auf den Stack schiebt und \TT{f(int,int,int).} aufruft

Der Argument zugriff innerhalb von \ttf wird organisiert mit der Hilfe von Makros wie zum Beispiel:\\
\TT{\_a\$ = 8}, 
auf die gleiche weise wie Lokale Variablen allerdings mit positiven Offsets (adressiert mit \IT{plus}).

Also adressieren wir die \IT{äussere} Seite des \glslink{stack frame}{Stack frame} indem wir \TT{\_a\$} Makros zum Wert des \EBP Registers addieren  

\myindex{x86!\Instructions!IMUL}
\myindex{x86!\Instructions!ADD}

Dann wird der Wert von $a$ in \EAX gespeichert. Nachdem die \IMUL Instruktion ausgeführt wurde, ist
der Wert in \EAX ein Produkt des Wertes aus \EAX und dem Inhalt von \TT{\_b}.

Nun addiert \ADD den Wert in \TT{\_c} auf \EAX

Der Wert in \EAX muss nicht verschoben werden: Der Wert von \EAX befindet sich schon wo er sein muss

Beim zurück kehren zur \gls{caller} Funktion, wird der Wert aus \EAX genommen und als Argument 
für den \printf Aufruf benutzt.


\input{patterns/05_passing_arguments/olly_DE}

\subsubsection{GCC}


Lasst uns das gleiche in GCC kompilieren und die Ergebnisse in \IDA betrachten:

\lstinputlisting[caption=GCC 4.4.1]{patterns/05_passing_arguments/gcc_DE.asm}

Das Ergebnis ist fast das gleiche aber mit kleineren Unterschieden die wir bereits früher
besprochen haben.

Der \gls{stack pointer} wird nicht zurück gesetzt nach den beiden Funktion aufrufen (f und printf),
weil die vorletzte \TT{LEAVE} Instruktion (\myref{x86_ins:LEAVE}) sich um das zurück setzen kümmert.
