\subsectionold{ARM}

\subsubsectionold{\OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\begin{lstlisting}
.text:00000042             scanf_main
.text:00000042
.text:00000042             var_8           = -8
.text:00000042
.text:00000042 08 B5                       PUSH    {R3,LR}
.text:00000044 A9 A0                       ADR     R0, aEnterX     ; "Enter X:\n"
.text:00000046 06 F0 D3 F8                 BL      __2printf
.text:0000004A 69 46                       MOV     R1, SP
.text:0000004C AA A0                       ADR     R0, aD          ; "%d"
.text:0000004E 06 F0 CD F8                 BL      __0scanf
.text:00000052 00 99                       LDR     R1, [SP,#8+var_8]
.text:00000054 A9 A0                       ADR     R0, aYouEnteredD___ ; "You entered %d...\n"
.text:00000056 06 F0 CB F8                 BL      __2printf
.text:0000005A 00 20                       MOVS    R0, #0
.text:0000005C 08 BD                       POP     {R3,PC}
\end{lstlisting}

\myindex{\CLanguageElements!\Pointers}
Чтобы \scanf мог вернуть значение, ему нужно передать указатель на переменную типа \Tint.
\Tint~--- 32-битное значение, для его хранения нужно только 4 байта, и оно помещается в 32-битный регистр.

\myindex{IDA!var\_?}
Место для локальной переменной \GTT{x} выделяется в стеке, \IDA наименовала её \IT{var\_8}. 
Впрочем, место для неё выделять не обязательно, т.к. \glslink{stack pointer}{указатель стека} \ac{SP} уже указывает на место, 
свободное для использования.
Так что значение указателя \ac{SP} копируется в регистр \Reg{1}, и вместе с format-строкой, 
передается в \scanf.

\myindex{ARM!\Instructions!LDR}
Позже, при помощи инструкции \INS{LDR}, это значение перемещается из стека в регистр \Reg{1}, чтобы быть переданным в \printf.

\subsubsectionold{ARM64}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.9.1 ARM64,numbers=left]{patterns/04_scanf/1_simple/ARM64_GCC491_O0_RU.s}

Под стековый фрейм выделяется 32 байта, что больше чем нужно. Вероятно, это связано с выравниваем по границе памяти?
Самая интересная часть~--- это поиск места под переменную $x$ в стековом фрейме (строка 22).
Почему 28? Почему-то, компилятор решил расположить эту переменную в конце стекового фрейма, а не в начале.
Адрес потом передается в \scanf, которая просто сохраняет значение, введенное пользователем, в памяти по этому адресу.
Это 32-битное значение типа \Tint.
Значение загружается в строке 27 и затем передается в \printf.

