\section{\RU{Простой пример}\EN{Simple example}\PTBR{Exemplo simples}}

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/1_simple/ex1.c}

\RU{Использовать \scanf в наши времена для того, чтобы спросить у пользователя что-то\EMDASH{} 
не самая хорошая идея.
Но так мы проиллюстрируем передачу указателя на переменную типа \Tint.}%
\EN{It's not clever to use \scanf for user interactions nowadays. 
But we can, however, illustrate passing a pointer to a variable of type \Tint.}%
\PTBR{Não é muito inteligente usar scanf() para interações com o usuário nos dias de hoje.
Mas nós podemos, de qualquer maneira, ilustrar passando um ponteiro para uma variável do tipo \Tint.}%

\subsection{\RU{Об указателях}\EN{About pointers}\PTBR{Sobre ponteiros}}
\index{\CLanguageElements!\Pointers}

\RU{Это одна из фундаментальных вещей в информатике.
Часто большой массив, структуру или объект передавать в другую функцию путем копирования данных невыгодно, а передать адрес массива, структуры или объекта куда проще.
К тому же, если вызываемая функция (\gls{callee}) должна изменить что-то в этом большом массиве или структуре, то возвращать её полностью так же абсурдно.
Так что самое простое, что можно сделать, это передать в функцию-\gls{callee} адрес массива или структуры, и пусть \gls{callee} что-то там изменит.}%
\EN{Pointers are one of the fundamental concepts in computer science.
Often, passing a large array, structure or object as an argument to another function is too expensive, while passing their address is much cheaper.
In addition if the \gls{callee} function needs to modify something in the large array or structure received as a parameter and return back the entire structure then the situation is close to absurd.
So the simplest thing to do is to pass the address of the array or structure to the \gls{callee} function, and let it change what needs to be changed.}%
\PTBR{Ponteiros são um dos conceitos mais fundamentais na ciência da computação.
Com frequência, passar um array grande, estrutura ou objeto como um argumento para outra função é muito custoso, enquanto passar o endereço de onde ele está é bem mais rápido e gasta menos recursos.
Ainda mais se a função chamada precisa modificar alguma coisa em um array grande ou estrutura recebida como parâmetro e retornar de volta a estrutura inteira se torna perto de absurdo fazer dessa maneira.
Então a coisa mais simples a se fazer é passar o endereço do array ou estrutura para a função chamada e deixar ela fazer as mudanças necessárias.}%

\RU{Указатель в \CCpp --- это просто адрес какого-либо места в памяти.}%
\EN{A pointer in \CCpp---is simply an address of some memory location.}%
\PTBR{Um ponteiro em \CCpp é somente um endereço de alguma localização de memória.}%

\index{x86-64}
\RU{В x86 адрес представляется в виде 32-битного числа (т.е. занимает 4 байта), а в x86-64 как 64-битное число (занимает 8 байт).
Кстати, отсюда негодование некоторых людей, связанное с переходом на x86-64\EMDASH{}на этой архитектуре все указатели занимают в 2 раза больше места, в том числе и в ``дорогой'' кэш-памяти.}%
\EN{In x86, the address is represented as a 32-bit number (i.e., it occupies 4 bytes), while in x86-64 it is a 64-bit number (occupying 8 bytes).
By the way, that is the reason behind some people's indignation related to switching to x86-64\EMDASH{}all pointers in the x64-architecture require twice as much space, including cache memory, which is ``expensive'' memory.}%
\PTBR{Em x86, o endereço é representado como um número de 32-bits (ele ocupa 4 bytes), enquanto no x86-64 é um número de 64-bits (ocupando 8 bytes).
A propósito, essa é a razão da indignação de algumas pessoas em relação a trocar para x86-64 todos os ponteiros na arquitetura x64, exigindo o dobro de espaço, incluindo memória cache, que é um lugar ``caro''.}%

% TODO ... а делать разные версии memcpy для разных типов - абсурд
\index{\CStandardLibrary!memcpy()}
\RU{При некотором упорстве можно работать только с безтиповыми указателями (\TT{void*}), например, стандартная функция Си \TT{memcpy()},
копирующая блок из одного места памяти в другое принимает на вход 2 указателя типа \TT{void*}, потому что нельзя заранее предугадать, какого типа блок вы собираетесь копировать.
Для копирования тип данных не важен, важен только размер блока.}%
\EN{It is possible to work with untyped pointers only, given some effort; e.g. the standard C function \TT{memcpy()}, that copies a block from one memory location to another,
takes 2 pointers of type \TT{void*} as arguments, since it is impossible to predict the type of the data you would like to copy. Data types are not important, only the block size matters.}%
\PTBR{É possível ainda se trabalhar com ponteiros sem tipos, como a função padrão em C \TT{memcpy()}, que copia um block de uma localização de memória para outro,
ela recebe como argumento dois ponteiros do tipo void*, uma vez que é impossível de se prever o tipo de informação que você gostaria de copiar.
Tipos não são importantes, só o tamanho do bloco de memória é que importa.}%

\RU{Также указатели широко используются, когда функции нужно вернуть более одного значения
(мы ещё вернемся к этому в будущем
\ifx\LITE\undefined
~(\myref{label_pointers})
\fi
).}%
\EN{Pointers are also widely used when a function needs to return more than one value
(we are going to get back to this later
\ifx\LITE\undefined
~(\myref{label_pointers})
\fi
).}%
\PTBR{Ponteiros são também largamente usados quando uma função precisa retornar mais de um valor
(nós vamos voltar nisso depois)
\ifx\LITE\undefined
~(\myref{label_pointers})
\fi
).}%

\RU{Функция \IT{scanf()}---это как раз такой случай.}%
\EN{\IT{scanf()} function---is such a case.}%
\PTBR{\IT{scanf()} é um desses casos.}%

\RU{Помимо того, что этой функции нужно показать, сколько значений было прочитано успешно, ей ещё и нужно вернуть сами значения.}%
\EN{Besides the fact that the function needs to indicate how many values were successfully read, it also needs to return all these values.}%
\PTBR{Além do fato de que a função precisa indicar quantos valores foram lidos com sucesso, ela também precisa retornar todos esses valores.}%

\RU{Тип указателя в \CCpp нужен только для проверки типов на стадии компиляции.}%
\EN{In \CCpp the pointer type is only needed for compile-time type checking.}%
\PTBR{Em \CCpp os tipos dos ponteiros só são necessários para checagem em tempo de compilação.}%

\RU{Внутри, в скомпилированном коде, никакой информации о типах указателей нет вообще.}%
\EN{Internally, in the compiled code there is no information about pointer types at all.}%
\PTBR{Internamente, no código compilado não tem nenhuma informação sobre os tipos de cada ponteiro.}%
% TODO это сильно затрудняет декомпиляцию

\input{patterns/04_scanf/1_simple/x86}
\input{patterns/04_scanf/1_simple/x64}

\ifdefined\IncludeARM
\input{patterns/04_scanf/1_simple/ARM}
\fi
\ifdefined\IncludeMIPS
\input{patterns/04_scanf/1_simple/MIPS/main}
\fi
