\subsubsection{x86}

\myparagraph{MSVC}
Den folgenden Code erhalten wie nach dem Kompilieren mit MSVC 2010:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/04_scanf/1_simple/ex1_MSVC_DE.asm}

\TT{x} ist eine lokale Variable.

Gemäß dem \CCpp-Standard darf diese nur innerhalb dieser Funktion sichtbar sein und nicht aus einem anderen, äußeren Scope.
Traditionell werden lokale Variablen auf dem Stack gespeichert.
Es gibt möglicherweise andere Wege sie anzulegen, aber in x86 geschieht es auf diese Weise.


\myindex{x86!\Instructions!PUSH}
Das Ziel des Befehls direkt nach dem Funktionsprolog, \TT{PUSH ECX}), ist es nicht, den Status von \ECX zu sichern
(man beachte, dass Fehlen eines entsprechenden \TT{POP ECX} im Funktionsepilog).
Tatsächlich reserviert der Befehl 4 Byte auf dem Stack, um die Variable $x$ speichern zu können.

\label{stack_frame}
\myindex{\Stack!Stack frame}
\myindex{x86!\Registers!EBP}
Auf \TT{x} wird mithilfe des \TT{\_x\$} Makros (es entspricht -4) und des \EBP Registers, das auf den aktuellen Stack Frame zeigt, zugegriffen. 
Während der Dauer der Funktionsausführung zeigt \EBP auf den aktuellen \glslink{stack frame}{Stack Frame}, wodurch mittels \TT{EBP+offset} auf lokalen Variablen und Funktionsargumente zugegriffen werden kann.

\TT{x} is to be accessed with the assistance of the \TT{\_x\$} macro (it equals to -4) and the \EBP register pointing to the current frame.

\myindex{x86!\Registers!ESP}
Es ist auch möglich, das \ESP Register zu diesem Zweck zu verwenden, aber dies ist ungebräuchlich, da es sich häufig verändert.
Der Wert von \EBP kann als eingefrorener Wert des Wertes von \ESP zu Beginn der Funktionsausführung verstanden werden.

It is also possible to use \ESP for the same purpose, although that is not very convenient since it changes frequently.
The value of the \EBP could be perceived as a \IT{frozen state} of the value in \ESP at the start of the function's execution.

% FIXME1 это уже было в 02_stack?
Hier ist ein typisches Layour eines Stack Frames in einer 32-Bit-Umgebung:

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | }
\hline
\dots & \dots \\
\hline
EBP-8 & local variable \#2, \MarkedInIDAAs{} \TT{var\_8} \\
\hline
EBP-4 & local variable \#1, \MarkedInIDAAs{} \TT{var\_4} \\
\hline
EBP & saved value of \EBP \\
\hline
EBP+4 & return address \\
\hline
EBP+8 & \argument \#1, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_0} \\
\hline
EBP+0xC & \argument \#2, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_4} \\
\hline
EBP+0x10 & \argument \#3, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_8} \\
\hline
\dots & \dots \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Die Funktion \scanf in unserem Beispiel hat zwei Argumente.

Das erste ist ein Pointer auf den String \TT{\%d} und das zweite ist die Adresse der Variablen \TT{x}.

\myindex{x86!\Instructions!LEA}
Zunächst wird die Adresse der Variablen $x$ durch den Befehl \\
\TT{lea eax, DWORD PTR \_x\$[ebp]} in das \EAX Register geladen.

\LEA steht für \IT{load effective address} und wird häufig benutzt, um eine Adresse zu erstellen ~(\myref{sec:LEA}).
In diesem Fall speichert \LEA einfach die Summe des \EBP Registers und des \TT{\_\$} Makros im Register \EAX.
Dies entspricht dem Befehl \INS{lea eax, [ebp-4]}.

Es wird also 4 von Wert in \EBP abgezogen und das Ergebnis in das Register \EAX geladen.
Danach wird der Wert in \EAX auf dem Stack abgelegt und \scanf wird aufgerufen.

Anschließend wird \printf mit einem Argument aufgerufen--einen Pointer auf den String:
\TT{You entered \%d...\textbackslash{}n}.

Das zweite Argument wird mit \TT{mov ecx, [ebp-4]} vorbereitet.
Dieser Befehl speichert den Wert der Variablen $x$ (nicht seine Adresse) im Register \ECX.

Schließlich wird der Wert in \ECX auf dem Stack gespeichert und das letzte \printf wird aufgerufen.

\input{patterns/04_scanf/1_simple/olly.tex}

\myparagraph{GCC}

Kompilieren wir diesen Code mit GCC 4.4.1 unter Linux:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/04_scanf/1_simple/ex1_GCC.asm}

\myindex{puts() instead of printf()}
GCC ersetzt den Aufruf von \printf durch einen Aufruf von \puts. Der Grund hierfür wurde bereits in ~(\myref{puts}) erklärt.

% TODO: rewrite
%\RU{Почему \scanf переименовали в \TT{\_\_\_isoc99\_scanf}, я честно говоря, пока не знаю.}
%\EN{Why \scanf is renamed to \TT{\_\_\_isoc99\_scanf}, I do not know yet.}
% 
% Apparently it has to do with the ISO c99 standard compliance. By default GCC allows specifying a standard to adhere to.
% For example if you compile with -std=c89 the outputted assmebly file will contain scanf and not __isoc99__scanf. I guess current GCC version adhares to c99 by default.
% According to my understanding the two implementations differ in the set of suported modifyers (See printf man page)
Genau wie im MSVC Beispiel werden die Argumente mithilfe des Befehls \MOV auf dem Stack abgelegt.

\myparagraph{By the way}
Dieses einfache Beispiel ist übrigens eine Demonstration der Tatsache, dass der Compiler eine Liste von Ausdrücken in einem
\CCpp-Block in eine sequentielle Liste von Befehlen übersetzt.
Es gibt nichts zwischen zwei \CCpp-Anweisungen und genauso verhält es sich auch im Maschinencode.
Der Control Flow geht von einem Ausdruck direkt an den folgenden über.
