\subsubsection{x86}

\myparagraph{MSVC}

Voici ce que l'on obtient après avoir compilé avec MSVC 2010:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/04_scanf/1_simple/ex1_MSVC_FR.asm}

\TT{x} est une variable locale.

D'après le standard \CCpp elle ne doit être visible que dans cette fonction et dans
aucune autre portée.
Traditionnellement, les variables locales sont stockées dans la pile.
Il y a probablement d'autres moyens de les allouer, mais en x86, c'est la façon de faire.

\myindex{x86!\Instructions!PUSH}
Le but de l'instruction suivant le prologue de la fonction, \TT{PUSH ECX}, n'est
pas de sauver l'état de \ECX (noter l'absence d'un \TT{POP ECX} à la fin de la
fonction).

En fait, cela alloue 4 octets sur la pile pour stocker la variable \TT{x}.

\label{stack_frame}
\myindex{\Stack!Stack frame}
\myindex{x86!\Registers!EBP}
\TT{x} est accèdée à l'aide de la macro \TT{\_x\$} (qui vaut -4) et du registre \EBP
qui pointe sur la structure de pile courante.

Pendant la durée de l'exécution de la fonction, \EBP pointe sur la \glslink{stack frame}{structure locale de pile}
courante, rendant possible l'accès aux variables locales et aux arguments de la
fonction via \TT{EBP+offset}.

\myindex{x86!\Registers!ESP}
Il est aussi possible d'utiliser \ESP dans le même but, bien que ça ne soit pas
très commode, car il change fréquemment.
La valeur de \EBP peut être perçue comme un \IT{état figé} de la valeur de \ESP
au début de l'exécution de la fonction.

% FIXME1 это уже было в 02_stack?
Voici une \glslink{stack frame}{strucutre de pile} typique dans un environnement 32-bit:

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | }
\hline
\dots & \dots \\
\hline
EBP-8 & variable locale \#2, \MarkedInIDAAs{} \TT{var\_8} \\
\hline
EBP-4 & variable locale \#1, \MarkedInIDAAs{} \TT{var\_4} \\
\hline
EBP & valeur sauvée de \EBP \\
\hline
EBP+4 & adresse de retour \\
\hline
EBP+8 & \argument \#1, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_0} \\
\hline
EBP+0xC & \argument \#2, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_4} \\
\hline
EBP+0x10 & \argument \#3, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_8} \\
\hline
\dots & \dots \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

La fonction \scanf de notre exemple a deux arguments.

Le premier est un pointeur sur la chaîne contenant \TT{\%d} et le second est l'adresse
de la variable \TT{x}.

\myindex{x86!\Instructions!LEA}
Tout d'abord, l'adresse de la variable \TT{x} est chargée dans le registre \EAX
par l'instruction \\ \TT{lea eax, DWORD PTR \_x\$[ebp]}.

\LEA signifie \IT{load effective address} (charger l'adresse effective) et est souvent
utilisée pour composer une adresse ~(\myref{sec:LEA}).

Nous pouvons dire que dans ce cas, \LEA stocke simplement la somme de la valeur du
registre \EBP et de la macro \TT{\_x\$} dans le registre \EAX.

C'est la même chose que \INS{lea eax, [ebp-4]}.

Donc, 4 est soustrait de la valeur du registre \EBP et le résultat est chargé dans
le registre \EAX.
Ensuite, la valeur du registre \EAX est poussée sur la pile et \scanf est appelée.

\printf est appelée ensuite avec son premier argument --- un pointeur sur la chaîne:
\TT{You entered \%d...\textbackslash{}n}.

Le second argument est préparé avec: \TT{mov ecx, [ebp-4]}.
L'instruction stocke la valeur de la variable \TT{x} et non son adresse, dans le
registre \ECX.

Puis, la valeur de \ECX est stockée sur la pile et le dernier appel à \printf
est effectué.

\input{patterns/04_scanf/1_simple/olly.tex}

\myparagraph{GCC}

Compilons ce code avec GCC 4.4.1 sous Linux:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/04_scanf/1_simple/ex1_GCC.asm}

\myindex{puts() instead of printf()}
GCC a remplacé l'appel à \printf avec un appel à \puts. La raison de cela a été
expliquée dans ~(\myref{puts}).

% TODO: rewrite
%\RU{Почему \scanf переименовали в \TT{\_\_\_isoc99\_scanf}, я честно говоря, пока не знаю.}
%\EN{Why \scanf is renamed to \TT{\_\_\_isoc99\_scanf}, I do not know yet.}
% 
% Apparently it has to do with the ISO c99 standard compliance. By default GCC allows specifying a standard to adhere to.
% For example if you compile with -std=c89 the outputted assmebly file will contain scanf and not __isoc99__scanf. I guess current GCC version adhares to c99 by default.
% According to my understanding the two implementations differ in the set of suported modifyers (See printf man page)

Comme dans l'exemple avec MSVC---les arguments sont placés dans la pile avec l'instruction
\MOV.

\myparagraph{By the way}

Á propos, ce simple exemple est la démonstration du fait que le compilateur traduit
une liste d'expression en bloc-\CCpp en une liste séquentielle d'instructions.
% TODO FIXME: better translation / clarify ?
Il n'y a rien entre les expressions en \CCpp, et le résultat en code machine,
il n'y a rien entre le déroulement du flux de contrôle d'une expression à la suivante.
