\chapter{\HelloWorldSectionName}
\label{sec:helloworld}

\RU{Продолжим, используя знаменитый пример из книги}
\EN{Let's use the famous example from the book}
\ITA{Utilizziamo il famoso esempio dal libro}
\NL{We bekijken het beroemde voorbeeld uit het boek}
\PTBR{Vamos usar o famoso exemplo do livro}
``The C programming Language''\cite{Kernighan:1988:CPL:576122}:

\lstinputlisting{patterns/01_helloworld/hw.c}

\section{x86}

\input{patterns/01_helloworld/MSVC_x86}
\ifdefined\IncludeGCC
\input{patterns/01_helloworld/GCC_x86}
\fi

\section{x86-64}
\input{patterns/01_helloworld/MSVC_x64}
\ifdefined\IncludeGCC
\input{patterns/01_helloworld/GCC_x64}
\fi

\ifdefined\IncludeGCC
\input{patterns/01_helloworld/GCC_one_more}
\fi
\ifdefined\IncludeARM
\input{patterns/01_helloworld/ARM/main}
\fi
\ifdefined\IncludeMIPS
\input{patterns/01_helloworld/MIPS/main}
\fi

\section{\Conclusion{}}

\ifdefined\RUSSIAN
Основная разница между кодом x86/ARM и x64/ARM64 в том, что указатель на строку теперь 64-битный.
Действительно, ведь для того современные \ac{CPU} и стали 64-битными, потому что подешевела память,
её теперь можно поставить в компьютер намного больше, и чтобы её адресовать, 32-х бит уже
недостаточно.
Поэтому все указатели теперь 64-битные.
\fi

\ifdefined\ENGLISH
The main difference between x86/ARM and x64/ARM64 code is that the pointer to the string is now 64-bits in length.
Indeed, modern \ac{CPU}s are now 64-bit due to both the reduced cost of memory and the greater demand for it by modern applications. 
We can add much more memory to our computers than 32-bit pointers are able to address.
As such, all pointers are now 64-bit.
\fi

\ifdefined\ITALIAN
La differenza principale tra il codice x86/ARM e x64/ARM64 è che il puntatore alla stringa è adesso lungo 64 bit.
Infatti, le moderne \ac{CPU} sono ora a 64-bit grazie ai costi ridotti della memoria e alla sua grande richiesta da parte delle applicazioni moderne. 
Possiamo aggiungere ai nostri computer più memoria di quanto i puntatori a 32-bit siano in grado di indirizzare.  
Di conseguenza, tutti i puntatori sono oggi a 64-bit.
\fi

\ifdefined\DUTCH
Het grootste verschil tussen x86/ARM en x64/ARM64 code is dat de pointer naar de string nu 64-bits in lengte is.
De meeste moderne \ac{CPU}s zijn tegenwoordig 64-bit wegens zowel de verminderde gebruik van geheugen, als de grote vraag ervoor door moderne applicaties.
We kunnen hierdoor veel meer geheugen aan onze computers toevoegen dan dat 32-bit pointers kunnen aanspreken.
Bijgevolg zijn alle pointers nu 64-bit.
\fi

\ifdefined\BRAZILIAN
A principal diferença entre os códigos em x86/ARM e x64/ARM64 é que o ponteiro para a string é agora 64-bits de tamanho.
De fato, \ac{CPU}s modernas agora são de 64-bits devido a redução do custo da memória e a demanda mais alta devido a aplicações mais modernas.
Nós podemos adicionar muito mais memória nos nossos computadores do que ponteiros de 32-bits são capazes de endereçar.
Como tal, todos os ponteiros são agora 64-bits.
\fi

% sections
\ifdefined\IncludeExercises
\input{patterns/01_helloworld/exercises}
\fi
