\subsection{x86}

\subsubsection{\NonOptimizing MSVC}

\RU{Это дает в итоге}\EN{Result} (MSVC 2010):

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010]{patterns/08_switch/1_few/few_msvc.asm}

\RU{Наша функция со оператором switch(), с небольшим количеством вариантов, 
это практически аналог подобной конструкции:}
\EN{Our function with a few cases in switch() is in fact analogous to this construction:}

\lstinputlisting[label=switch_few_ifelse]{patterns/08_switch/1_few/few_analogue.c}

\index{\CLanguageElements!switch}
\index{\CLanguageElements!if}
\RU{Когда вариантов немного и мы видим подобный код, невозможно сказать с уверенностью, был ли
в оригинальном исходном коде switch(), либо просто набор операторов if().}
\EN{If we work with switch() with a few cases it is impossible to be sure if it was
a real switch() in the source code, or just a pack of if() statements.}
\index{\SyntacticSugar}
\RU{То есть, switch() это синтаксический сахар для большого количества вложенных проверок 
при помощи if().}
\EN{This implies that switch() is like syntactic sugar for a large number of nested if()s.}

\RU{В самом выходном коде ничего особо нового, 
за исключением того, что компилятор зачем-то 
перекладывает входящую переменную ($a$) во временную в локальном стеке \TT{v64}%
\footnote{Локальные переменные в стеке с префиксом \TT{tv}~--- 
так MSVC называет внутренние переменные для своих нужд}.}
\EN{There is nothing especially new to us in the generated code,
with the exception of the compiler moving 
input variable 
$a$ to a temporary local variable \TT{tv64}
\footnote{Local variables in stack are prefixed with \TT{tv}---%
that's how MSVC names internal variables for its needs}.}

\RU{Если скомпилировать это при помощи GCC 4.4.1, то будет почти то же самое, даже с максимальной оптимизацией 
(ключ \Othree).}
\EN{If we compile this in GCC 4.4.1, we'll get almost the same result, even with maximal optimization
turned on (\Othree option).}

\subsubsection{\Optimizing MSVC}

\RU{Попробуем включить оптимизацию кодегенератора}%
% TODO separate various kinds of \TT
% idea: enclose command lines in a specific environment, like \cmdline{} 
% assembly instructions in \asm{} (now both \TT and \q{} are used),
% variables in,  like \var{}
% messages (string constants) in something else, like \strconst
% to separate them all. Now they all use \TT, which is not best
% \INS{} for all instructions including operands? --DY
\EN{Now let's turn on optimization in} MSVC (\Ox): \TT{cl 1.c /Fa1.asm /Ox}

\label{JMP_instead_of_RET}
\lstinputlisting[caption=MSVC]{patterns/08_switch/1_few/few_msvc_Ox.asm}

\RU{Вот здесь уже всё немного по-другому, причем не без грязных трюков.}
\EN{Here we can see some dirty hacks.}

\index{x86!\Instructions!JZ}
\index{x86!\Instructions!JE}
\index{x86!\Instructions!SUB}
\RU{Первое: \TT{а} помещается в \EAX и от него отнимается 0. Звучит абсурдно, но нужно это для того, чтобы проверить, 
0 ли в \EAX был до этого? Если да, то выставится флаг \ZF (что означает, что результат вычитания 0 от числа 
стал 0) и первый условный переход \JE (\IT{Jump if Equal} или его синоним \JZ~--- \IT{Jump if Zero}) 
сработает на метку \TT{\$LN4@f}, где выводится сообщение \TT{'zero'}.
Если первый переход не сработал, от значения отнимается по единице, 
и если на какой-то стадии в результате образуется 0, то сработает соответствующий переход.}
\EN{First: the value of $a$ is placed in \EAX and 0 is subtracted from it. Sounds absurd, but it is done to check if 
the value in \EAX was 0. If yes, the \ZF flag is to be set (e.g. subtracting from 0 is 0) 
and the first conditional jump \JE (\IT{Jump if Equal} or synonym \JZ~---\IT{Jump if Zero}) is to be triggered 
and control flow is to be passed to the \TT{\$LN4@f} label, where the \TT{'zero'} message is being printed. 
If the first jump doesn't get triggered, 1 is subtracted from the input value and if at some stage the result is 0, 
the corresponding jump is to be triggered.}

\RU{И в конце концов, если ни один из условных переходов не сработал, управление передается \printf
со строковым аргументом \TT{'something unknown'}.}
\EN{And if no jump gets triggered at all, the control flow passes to \printf with string argument \TT{'something unknown'}.}

\label{jump_to_last_printf}
\index{\Stack}
\RU{Второе: мы видим две, мягко говоря, необычные вещи: указатель на сообщение помещается в переменную $a$, 
и затем \printf вызывается не через \CALL, а через \JMP. Объяснение этому простое. 
Вызывающая функция заталкивает в стек некоторое значение и через \CALL вызывает нашу функцию. 
\CALL в свою очередь заталкивает в стек адрес возврата (\ac{RA}) и делает безусловный переход на адрес нашей функции. 
Наша функция в самом начале (да и в любом её месте, потому что в теле функции нет ни одной инструкции, 
которая меняет что-то в стеке или в \ESP) имеет следующую разметку стека:}
\EN{Second: we see something unusual for us: a string pointer is placed into the $a$ variable, and 
then \printf is called not via \CALL, but via \JMP. There is a simple explanation for that: 
the \gls{caller} pushes a value to the stack and calls our function via \CALL. 
\CALL itself pushes the return address (\ac{RA}) to the stack and does an unconditional jump to our function address. 
Our function at any point of execution (since it do not contain any instruction that moves the stack 
pointer) has the following stack layout:}

\begin{itemize}
\item\ESP\EMDASH\RU{хранится}\EN{points to} \ac{RA}
\item\TT{ESP+4}\EMDASH\RU{хранится значение $a$}\EN{points to the $a$ variable} 
\end{itemize}

\RU{С другой стороны, чтобы вызвать \printf, нам нужна почти такая же разметка стека, 
только в первом аргументе нужен указатель на строку. Что, собственно, этот код и делает.}
\EN{On the other side, when we need to call \printf here we need exactly the same stack 
layout, except for the first \printf argument, which needs to point to the string. 
And that is what our code does.}

\RU{Он заменяет свой первый аргумент на адрес строки, и затем передает управление \printf, как если бы вызвали не 
нашу функцию \ttf, а сразу \printf. 
\printf выводит некую строку на \gls{stdout}, затем исполняет инструкцию \RET, 
которая из стека достает \ac{RA} и управление передается в ту функцию, 
которая вызывала \ttf, минуя при этом конец функции \ttf.}
\EN{It replaces the function's first argument with the address of the string and 
jumps to \printf, as if we didn't call our function \ttf, but directly \printf.
\printf prints a string to \gls{stdout} and then executes the \RET instruction, which POPs 
\ac{RA} from the stack and control flow is returned not to \ttf but rather to \ttf's \gls{callee}, 
bypassing the end of the \ttf function.}

\index{\CStandardLibrary!longjmp()}
\newcommand{\URLSJ}{\href{http://go.yurichev.com/17121}{wikipedia}}
\RU{Всё это возможно, потому что \printf вызывается в \ttf в самом конце. 
Всё это чем-то даже похоже на \TT{longjmp()}\footnote{\URLSJ}.
И всё это, разумеется, сделано для экономии времени исполнения.}
\EN{All this is possible because \printf is called right at the end of the \ttf function in all cases. 
In some way, it is similar to the \TT{longjmp()}\footnote{\URLSJ} function.
And of course, it is all done for the sake of speed.}

\ifdefined\IncludeARM
\RU{Похожая ситуация с компилятором для ARM описана в секции}
\EN{A similar case with the ARM compiler is described in} \q{\PrintfSeveralArgumentsSectionName}%
\EN{section, here}~(\myref{ARM_B_to_printf}).
\fi

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/08_switch/1_few/olly.tex}
\fi
