\subsection{ARM}

\subsubsection{\OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeilVI (\ThumbMode)]{patterns/15_structs/4_packing/packing_Keil_thumb.asm}

\RU{Как мы помним, здесь передается не указатель на структуру, а сама структура, а так как в ARM первые 4 аргумента
функции передаются через регистры, то поля структуры передаются через}
\EN{As we may recall, here a structure passed instead of pointer to structure,
and since first 4 function arguments in ARM are passed via registers,
so then structure fields are passed via} \TT{R0-R3}.

\index{ARM!\Instructions!LDRB}
\index{x86!\Instructions!MOVSX}
\RU{Инструкция }\TT{LDRB} \RU{загружает один байт из памяти и расширяет до 32-бит учитывая знак.}
\EN{loads one byte from memory and extending it to 32-bit, taking into account its sign.}
\RU{Это то же что и инструкция}\EN{This is akin to} \MOVSX \RU{в}\EN{instruction in} x86.
\RU{Она здесь применяется для загрузки полей}\EN{Here it is used for loading fields} $a$ \AndENRU $c$ 
\RU{из структуры}\EN{from structure}.

\index{Function epilogue}
\RU{Еще что бросается в глаза, так это то что вместо эпилога функции, переход на эпилог другой функции!}
\EN{One more thing we spot easily, instead of function epilogue, here is jump to another function's epilogue!}
\RU{Действительно, то была совсем другая, не относящаяся к этой, функция, однако, она имела точно такой же
эпилог}\EN{Indeed, that was quite different function, not related in any way to our function, however, it has exactly
the same epilogue} 
(\RU{видимо, тоже хранила в стеке 5 локальных переменных}\EN{probably because, it hold 5 local variables too} 
($5*4=0x14$)).
\RU{К тому же, она находится рядом (обратите внимание на адреса).}
\EN{Also it is located nearly (take a look on addresses).}
\RU{Действительно, нет никакой разницы, какой эпилог исполнять, если он работает так же, как нам нужно.}
\EN{Indeed, there is no difference, which epilogue to execute,
if it works just as we need.}
\RU{Keil решил использовать часть другой ф-ции, вероятно, из-за экономии.}
\EN{Apparently, Keil decides to reuse a part of another function by a reason of economy.}
\RU{Эпилог занимает 4 байта, а переход ~--- только 2.}
\EN{Epilogue takes 4 bytes while jump~---only 2.}

\subsubsection{ARM + \OptimizingXcodeIV (\ThumbTwoMode)}

\lstinputlisting[caption=\OptimizingXcodeIV (\ThumbTwoMode)]{patterns/15_structs/4_packing/packing_Xcode_thumb.asm}

\index{ARM!\Instructions!SXTB}
\index{x86!\Instructions!MOVSX}
\TT{SXTB} (\IT{Signed Extend Byte}) \RU{это также аналог}\EN{is analogous to} \MOVSX \InENRU x86.
\RU{Всё остальное ~--- так же.}\EN{All the rest~---just the same.}
