\subsection{x86}

\RU{Компилируется это все в:}\EN{This compiles to:}

\lstinputlisting[caption=MSVC 2012 /GS- /Ob0,label=src:struct_packing_4,numbers=left]{patterns/15_structs/4_packing/packing.asm.\LANG}

\RU{Кстати, мы передаем всю структуру, но в реальности, как видно, структура в начале копируется
во временную структуру (выделение места под нее в стеке происходит в строке 10,
а все 4 поля, по одному, копируются в строках 12 \ldots\ 19), 
затем передается только указатель на нее (или адрес).}
\EN{We pass the structure as a whole, but in fact, as we can see, the structure
is being copied to a temporary one (a place in stack is allocated in line 10 for it,
and then all 4 fields, one by one, are copied in lines 12 \ldots\ 19), 
and then its pointer (address) is to be passed.}
\RU{Структура копируется, потому что неизвестно, будет ли функция \ttf модифицировать структуру или нет.
И если да, то структура внутри \main должна остаться той же.}
\EN{The structure is copied because it's not known whether the \ttf{} 
function going to modify the structure or not.
If it gets changed, then the structure in \main has to remain as it was.}
\RU{Мы могли бы использовать указатели на \CCpp, и итоговый код был бы почти такой же,
только копирования не было бы.}
\EN{We could use \CCpp pointers, and the resulting code will be almost the same, but without
the copying.}

\RU{Мы видим здесь что адрес каждого поля в структуре выравнивается по 4-байтной границе. 
Так что каждый \Tchar здесь занимает те же 4 байта что и \Tint. Зачем? 
Затем что процессору удобнее обращаться по таким адресам и кэшировать данные из памяти.}
\EN{As we can see, each field's address is aligned on a 4-byte boundary.
That's why each \Tchar occupies 4 bytes here (like \Tint). Why?
Because it is easier for the CPU to access memory at aligned addresses and to cache data from it.}

\RU{Но это не экономично по размеру данных.}\EN{However, it is not very economical.}

\RU{Попробуем скомпилировать тот же исходник с опцией}\EN{Let's try to compile it with option} (\TT{/Zp1}) 
(\IT{/Zp[n] pack structures on n-byte boundary}).

\lstinputlisting[caption=MSVC 2012 /GS- /Zp1,label=src:struct_packing_1,numbers=left]
{patterns/15_structs/4_packing/packing_msvc_Zp1.asm.\LANG}

\RU{Теперь структура занимает 10 байт и все \Tchar занимают по байту. Что это дает? 
Экономию места. Недостаток ~--- процессор будет обращаться к этим полям не так эффективно 
по скорости, как мог бы.}
\EN{Now the structure takes only 10 bytes and each \Tchar value takes 1 byte. What does it give to us?
Size economy. And as drawback~---the CPU accessing these fields slower than it could.}

\label{short_struct_copying_using_MOV}
\RU{Структура так же копируется в \main. Но не по одному полю, а 10 байт, при помощи трех
пар \MOV.}
\EN{The structure is also copied in \main. Not field-by-field, but directly 10 bytes, using three pairs
of \MOV.}
\RU{Почему не 4?}\EN{Why not 4?}
\RU{Компилятор рассудил, что будет лучше скопировать 10 байт
при помощи 3 пар \MOV, чем копировать два 32-битных слова и два байта при помощи 4 пар \MOV.}
\EN{The compiler decided that it's better to copy 10 bytes using 3 \MOV pairs than to copy two 32-bit words
and two bytes using 4 \MOV pairs.}
\ifx\LITE\undefined
\RU{Кстати, подобная реализация копирования при помощи \MOV взамен вызова функции \TT{memcpy()}, например, это
очень распространенная практика, потому что это в любом случае работает быстрее чем вызов \TT{memcpy()} ---
если речь идет о коротких блоках, конечно: \myref{copying_short_blocks}.}
\EN{By the way, such copy implementation using \MOV instead of calling the \TT{memcpy()} function is widely
used, because it's faster than a call to \TT{memcpy()}---for short blocks, of course:
\myref{copying_short_blocks}.}
\fi

\RU{Как нетрудно догадаться, если структура используется много в каких исходниках и объектных файлах, 
все они должны быть откомпилированы с одним и тем же соглашением об упаковке структур.}
\EN{As it can be easily guessed, if the structure is used in many source and object files,
all these must be compiled with the same convention about structures packing.}

\newcommand{\FNURLMSDNZP}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17067}
{MSDN: Working with Packing Structures}}}
\newcommand{\FNURLGCCPC}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17068}
{Structure-Packing Pragmas}}}

\RU{Помимо ключа MSVC \TT{/Zp}, указывающего, по какой границе упаковывать поля структур, есть также 
опция компилятора \TT{\#pragma pack}, её можно указывать прямо в исходнике. 
Это справедливо и для MSVC\FNURLMSDNZP и GCC\FNURLGCCPC{}.}
\EN{Aside from MSVC \TT{/Zp} option which sets how to align each structure field, there is also
the \TT{\#pragma pack} compiler option, which can be defined right in the source code.
It is available in both MSVC\FNURLMSDNZP and GCC\FNURLGCCPC{}.}

\RU{Давайте теперь вернемся к \TT{SYSTEMTIME}, которая состоит из 16-битных полей. 
Откуда наш компилятор знает что их надо паковать по однобайтной границе?}
\EN{Let's get back to the \TT{SYSTEMTIME} structure that consists of 16-bit fields.
How does our compiler know to pack them on 1-byte alignment boundary?}

\RU{В файле \TT{WinNT.h} попадается такое:}\EN{\TT{WinNT.h} file has this:}

\begin{lstlisting}[caption=WinNT.h]
#include "pshpack1.h"
\end{lstlisting}

\RU{И такое:}\EN{And this:}

\begin{lstlisting}[caption=WinNT.h]
#include "pshpack4.h"                   // 4 byte packing is the default
\end{lstlisting}

\RU{Сам файл PshPack1.h выглядит так:}\EN{The file PshPack1.h looks like:}

\begin{lstlisting}[caption=PshPack1.h]
#if ! (defined(lint) || defined(RC_INVOKED))
#if ( _MSC_VER >= 800 && !defined(_M_I86)) || defined(_PUSHPOP_SUPPORTED)
#pragma warning(disable:4103)
#if !(defined( MIDL_PASS )) || defined( __midl )
#pragma pack(push,1)
#else
#pragma pack(1)
#endif
#else
#pragma pack(1)
#endif
#endif /* ! (defined(lint) || defined(RC_INVOKED)) */
\end{lstlisting}

\RU{Собственно, так и задается компилятору, как паковать объявленные после \TT{\#pragma pack} структуры.}
\EN{This tell the compiler how to pack the structures defined after \TT{\#pragma pack}.}

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/15_structs/4_packing/olly.tex}
\fi
