\subsection{\IFRU{Проверка результата scanf()}{scanf() result checking}}

\subsubsection{x86}

\IFRU {Как я уже упоминал, использовать \scanf в наше время это слегка старомодно. 
Но если уж жизнь заставила этим заниматься, нужно хотя бы проверять, сработал ли \scanf 
правильно или пользователь ввел вместо числа что-то другое, что \scanf не смог трактовать как число.}
{As I noticed before, it is slightly old-fashioned to use \scanf today. 
But if we have to, we need at least check if \scanf finished correctly without error.}

\lstinputlisting{04_scanf/retval_check.c}

\IFRU{По стандарту}{By standard}, \scanf\footnote{\href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/9y6s16x1(VS.71).aspx}{MSDN: scanf, wscanf}} 
\IFRU{возвращает количество успешно полученных значений.}{function returns number of fields it successfully read.}

\IFRU{В нашем случае, если все успешно и пользователь ввел таки некое число, \scanf вернет 1. 
А если нет, то 0 или EOF.} 
{In our case, if everything went fine and user entered a number, 
\scanf will return 1 or 0 or EOF in case of error.}

\IFRU{Я добавил код проверяющий результат \scanf и в случае ошибки, он сообщает пользователю что-то другое.}
{I added C code for \scanf result checking and printing error message in case of error.}

\IFRU{Вот, что выходит на ассемблере}{What we got in assembly language} (MSVC 2010):

\lstinputlisting{04_scanf/retval_check_MSVC.asm}

\index{x86!\Registers!EAX}
\IFRU{Для того чтобы вызывающая функция имела доступ к результату вызываемой функции, 
вызываемая функция (в нашем случае \scanf) оставляет это значение в регистре \EAX.}
{Caller function (\main) must have access to the result of callee function (\scanf), 
so callee leaves this value in the \EAX register.}

\index{x86!\Instructions!CMP}
\IFRU{Мы проверяем его инструкцией \TT{CMP EAX, 1} (\IT{CoMPare}), то есть, 
сравниваем значение в \EAX с 1.}
{After, we check it with the help of instruction \TT{CMP EAX, 1} (\IT{CoMPare}),
in other words, we compare value in the \EAX register with $1$.} 

\index{x86!\Instructions!JNE}
\IFRU{Следующий за инструкцией \CMP: условный переход \JNE. 
Это означает \IT{Jump if Not Equal}, то есть, условный переход \IT{если не равно}.}
{\JNE conditional jump follows \CMP instruction. \JNE means \IT{Jump if Not Equal}.}

\IFRU{Итак, если \EAX не равен 1, то \JNE заставит перейти процессор 
по адресу указанном в операнде \JNE, у нас это \TT{\$LN2@main}.}
{So, if value in the \EAX register not equals to $1$, then the processor will pass execution to the 
address mentioned in operand of \JNE, in our case it is \TT{\$LN2@main}.}
\IFRU
{Передав управление по этому адресу, процессор как раз начнет исполнять вызов \printf с 
аргументом \TT{``What you entered? Huh?''}.}
{Passing control to this address, microprocesor will execute function \printf 
with argument \TT{``What you entered? Huh?''}.}
\IFRU
{Но если все нормально, перехода не случится, и исполнится другой \printf с двумя аргументами: 
\TT{'You entered \%d...'} и значением переменной \TT{x}.}
{But if everything is fine, conditional jump will not be taken, and another \printf call 
will be executed, with two arguments: \TT{'You entered \%d...'} and value of variable \TT{x}. }

\index{x86!\Instructions!XOR}
\index{\CLanguageElements!return}
\IFRU {А для того чтобы после этого вызова не исполнился сразу второй вызов \printf, 
после него имеется инструкция \JMP, безусловный переход, он отправит процессор на место аккурат 
после второго \printf и перед инструкцией \TT{XOR EAX, EAX}, которая собственно \TT{return 0}.}
{Since second subsequent \printf not needed to be executed, there is \JMP after (unconditional jump),
it will pass control to the point after second \printf and before \TT{XOR EAX, EAX} instruction, 
which implement \TT{return 0}.}

\index{x86!\Registers!\Flags}
\IFRU{Итак, можно сказать, что в подавляющих случаях сравнение какой либо переменной с чем-то другим 
происходит при помощи пары инструкций \CMP и \Jcc, где \IT{cc} это \IT{condition code}.}
{So, it can be said that comparing a value with another is \IT{usually} implemented
by \CMP/\Jcc instructions pair, where \IT{cc} is \IT{condition code}.}
\IFRU{\CMP сравнивает два значения и выставляет 
флаги процессора\footnote{См.также о флагах x86-процессора: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/FLAGS_register_(computing)}.}.}
{\CMP comparing two values and set 
processor flags\footnote{About x86 flags, see also: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/FLAGS_register_(computing)}.}.}
\IFRU
{\Jcc проверяет нужные ему флаги и выполняет переход по указанному адресу (или не выполняет).}
{\Jcc check flags needed to be checked and pass control to mentioned address (or not pass).}

\index{x86!\Instructions!CMP}
\index{x86!\Instructions!SUB}
\label{CMPandSUB}
\IFRU{Но на самом деле, как это не парадоксально поначалу звучит, \CMP это почти то же самое что и 
инструкция \SUB, которая отнимает числа одно от другого.}
{But in fact, this could be perceived paradoxical, but \CMP instruction is in fact \SUB (subtract).}
\IFRU{Все арифметические инструкции также выставляют флаги в соответствии с результатом, не только \CMP.}
{All arithmetic instructions set processor flags too, not only \CMP.}
\IFRU{Если мы сравним 1 и 1, от единицы отнимется единица, получится $0$, и выставится флаг 
\ZF (\IT{zero flag}), означающий что последний полученный результат был $0$.}
{If we compare 1 and 1, $1-1$ will be $0$ in result, \ZF flag will be set (meaning the last result was $0$).}
\IFRU{Ни при каких других значениях \EAX, флаг \ZF выставлен не будет, кроме тех, когда операнды равны друг другу.}
{There is no any other circumstance when it is possible except when operands are equal.}
\index{x86!\Instructions!JNE}
\index{x86!\Registers!ZF}
\IFRU{Инструкция \JNE проверяет только флаг \ZF, и совершает переход только если флаг не поднят. 
Фактически, \JNE это синоним инструкции \JNZ (\IT{Jump if Not Zero}).}
{\JNE checks only \ZF flag and jumping only if it is not set. 
\JNE is in fact a synonym of \JNZ (\IT{Jump if Not Zero}) instruction.}
\IFRU{Ассемблер транслирует обе инструкции в один и тот же опкод.}
{Assembler translating both \JNE and \JNZ instructions into one single opcode.}
\IFRU
{Таким образом, можно \CMP заменить на \SUB и все будет работать также, но разница в том что \SUB 
все-таки испортит значение в первом операнде. \CMP это \IT{SUB без сохранения результата}.}
{So, \CMP instruction can be replaced to \SUB instruction and almost everything will be fine,
but the difference is in 
the \SUB alter the value of the first operand.
\CMP is \IT{``SUB without saving result''}.}

\IFRU
{Код созданный при помощи GCC 4.4.1 в Linux практически такой же, если не считать мелких отличий, 
которые мы уже рассмотрели раннее.}
{Code generated by GCC 4.4.1 in Linux is almost the same, except differences we already considered.}

\input{04_scanf/checking_retval_ARM}
