\section{scanf()}
\index{\CStandardLibrary!scanf()}
\label{label_scanf}

\IFRU{Теперь попробуем использовать scanf().}{Now let's use scanf().}

\begin{lstlisting}
int main() 
{
	int x;
	printf ("Enter X:\n");

	scanf ("%d", &x);

	printf ("You entered %d...\n", x);

	return 0;
};
\end{lstlisting}

\IFRU
{Да, согласен, использовать \scanf в наши времена для того чтобы спросить у пользователя что-то: 
не самая хорошая идея.
Но я хотел проиллюстрировать передачу указателя на \Tint.}
{OK, I agree, it is not clever to use \scanf today. But I wanted to illustrate passing pointer to \Tint.}

\subsection{\IFRU{Об указателях}{About pointers}}
\index{\CLanguageElements!\Pointers}

\IFRU{Это одна из фундаментальных вещей в компьютерных науках.}{It is one of the most fundamental things in computer
science.}
\IFRU{Часто, большой массив, структуру или объект, передавать в другую функцию никак не выгодно, 
а передать её адрес куда проще.}
{Often, large array, structure or object, it is too costly to pass to another function, 
while passing its address is much easier.}
\IFRU{К тому же, если вызываемая функция должна изменить что-то в этом большом массиве или структуре,
то возвращать её полностью это так же абсурдно.}
{More than that: if calling function should modify something in the large array or structure,
to return it as a whole is absurdical as well.}
\IFRU{Так что самое простое что можно сделать, это передать в функцию адрес массива или структуры,
и пусть она что-то там изменит.}
{So the most simple thing to do is to pass an address of array or structure to function,
and let it change what should be changed.}

\IFRU{Указатель в}{In} \CCpp \IFRU{это просто адрес какого-либо места в памяти.}
{it is just an address of some point in memory.}

\index{x86-64}
\IFRU{В x86 адрес представляется в виде 32-битного числа (т.е., занимает 4 байта), а в x86-64 как 64-битное число 
(занимает 8 байт).}
{In x86, address is represented as 32-bit number (i.e., occupying 4 bytes), while in x86-64 it is 64-bit number
(occupying 8 bytes).}
\IFRU{Кстати, отсюда негодование некоторых людей связанное с переходом на x86-64 ~--- на этой архитектуре все указатели
будут занимать места в 2 раза больше.}
{By the way, that is the reson of some people's indignation related to switching to x86-64 ~--- all pointers
on x64-architecture will require twice as more space.}

\index{\CStandardLibrary!memcpy()}
\IFRU{При некотором упорстве, можно работать только с бестиповыми указателями (\TT{void*})}{With some effort,
it is possible to work only with untyped pointers}, \IFRU{например}{for example}, 
\IFRU{стандартная функция}{standard function} \TT{memcpy()},
\IFRU{копирующая блок из одного места памяти в другое}{copying a block from one place in memory to another}, 
\IFRU{принимает на вход 2 указателя типа}{takes 2 pointers of} \TT{void*}\IFRU{}{ type on input}, 
\IFRU{потому что, нельзя
зараннее предугадать, какого типа блок вы собираетесь копировать, да в общем это и не важно, важно только знать размер
блока.}
{since it is not possible to predict block type you would like to copy, and it is not even important to know, 
only block size is important.}

\IFRU{Также, указатели широко используются когда функции нужно вернуть более одного значения}
{Also pointers are widely used when function needs to return more than one value}
(\IFRU{мы еще вернемся к этому в будущем}{we will back to this in future}~\ref{label_pointers}).
\IT{scanf()} \IFRU{это как раз такой случай}{is just that case}. 
\IFRU{Помимо того, что этой функции нужно показать, сколько значений
было прочитано успешно, ей еще и нужно вернуть сами значения.}
{In addition to the function's need to show how many values were read successfully, 
it also should return all these values.}

\IFRU{Тип указателя в}{In} \CCpp \IFRU{нужен для проверки типов на стадии компиляции.}
{pointer type is needed only for type checking on compiling stage.}
\IFRU{Внутри, в скомпилированном коде, никакой информации о типах указателей нет.}
{Internally, in compiled code, there is no information about pointers types.}

\input{04_scanf/x86}
\input{04_scanf/ARM}
\input{04_scanf/global_vars}
\input{04_scanf/checking_retval}
