\section{MSVC: \RU{Пример SYSTEMTIME}\EN{SYSTEMTIME example}}
\label{sec:SYSTEMTIME}

\newcommand{\FNSYSTEMTIME}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17260}{MSDN: SYSTEMTIME structure}}}

\RU{Возьмем, к примеру, структуру SYSTEMTIME\FNSYSTEMTIME{} из win32 описывающую время.}
\EN{Let's take the SYSTEMTIME\FNSYSTEMTIME{} win32 structure that describes time.}

\RU{Она объявлена так:}\EN{This is how it's defined:}

\begin{lstlisting}[caption=WinBase.h]
typedef struct _SYSTEMTIME {
  WORD wYear;
  WORD wMonth;
  WORD wDayOfWeek;
  WORD wDay;
  WORD wHour;
  WORD wMinute;
  WORD wSecond;
  WORD wMilliseconds;
} SYSTEMTIME, *PSYSTEMTIME;
\end{lstlisting}

\RU{Пишем на Си функцию для получения текущего системного времени:}
\EN{Let's write a C function to get the current time:}

\lstinputlisting{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime.c}

\RU{Что в итоге}\EN{We get} (MSVC 2010):

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010 /GS-]{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime.asm}

\RU{Под структуру в стеке выделено 16 байт ~--- именно столько будет \TT{sizeof(WORD)*8}
(в структуре 8 переменных с типом WORD).}
\EN{16 bytes are allocated for this structure in the local stack~---that is exactly \TT{sizeof(WORD)*8}
(there are 8 WORD variables in the structure).}

\newcommand{\FNMSDNGST}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17261}{MSDN: GetSystemTime function}}}

\RU{Обратите внимание на тот факт, что структура начинается с поля \TT{wYear}. 
Можно сказать, что в качестве аргумента для \TT{GetSystemTime()}\FNMSDNGST передается указатель на структуру 
SYSTEMTIME, но можно также сказать, что передается указатель на поле \TT{wYear}, 
что одно и тоже! 
\TT{GetSystemTime()} пишет текущий год в тот WORD на который указывает переданный указатель, 
затем сдвигается на 2 байта вправо, пишет текущий месяц, \etc{}., \etc{}.}
\EN{Pay attention to the fact that the structure begins with the \TT{wYear} field.
It can be said that a pointer to the SYSTEMTIME structure is passed to the \TT{GetSystemTime()}\FNSYSTEMTIME,
but it is also can be said that a pointer to the \TT{wYear} field is passed, and that is the same!
\TT{GetSystemTime()} writes the current year to the WORD pointer pointing to, then shifts 2 bytes
ahead, writes current month, \etc{}, \etc{}.}

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/15_structs/1_systemtime/olly.tex}
\fi

\subsection{\RU{Замена структуры массивом}\EN{Replacing the structure with array}}

\RU{Тот факт, что поля структуры\EMDASH{}это просто переменные расположенные рядом, легко проиллюстрировать следующим образом.}%
\EN{The fact that the structure fields are just variables located side-by-side, can be easily demonstrated by doing the following.}
\RU{Глядя на описание структуры \TT{SYSTEMTIME}, можно переписать этот простой пример так:}%
\EN{Keeping in mind the \TT{SYSTEMTIME} structure description, it's possible to rewrite this simple example like this:}

\lstinputlisting{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime2.c}

\RU{Компилятор немного ворчит:}\EN{The compiler grumbles a bit:}

\begin{lstlisting}
systemtime2.c(7) : warning C4133: 'function' : incompatible types - from 'WORD [8]' to 'LPSYSTEMTIME'
\end{lstlisting}

\RU{Тем не менее, выдает такой код}\EN{But nevertheless, it produces this code}:

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing MSVC 2010]{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime2.asm}

\RU{И это работает так же}\EN{And it works just as the same}!

\RU{Любопытно что результат на ассемблере неотличим от предыдущего}
\EN{It is very interesting that the
result in assembly form cannot be distinguished from the result of the previous compilation}.
\RU{Таким образом, глядя на этот код, 
никогда нельзя сказать с уверенностью, была ли там объявлена структура, либо просто набор переменных.}
\EN{So by looking at this code, one cannot say for sure if there was a structure declared, or an array.} 

\RU{Тем не менее, никто в здравом уме делать так не будет.}
\EN{Nevertheless, no sane person would do it, }
\RU{Потому что это неудобно}\EN{as it is not convenient}. 
\RU{К тому же, иногда, поля в структуре могут меняться разработчиками, переставляться местами, \etc{}.}
\EN{Also the structure fields may be changed by developers, swapped, \etc{}.}

\ifdefined\IncludeOlly
\RU{С \olly этот пример изучать не будем, потому что он будет точно такой же, как и в случае со структурой.}%
\EN{We will not study this example in \olly, because it will be just the same as in the case with the structure.}
\fi
