\subsection{MSVC: Пример SYSTEMTIME}
\label{sec:SYSTEMTIME}

\newcommand{\FNSYSTEMTIME}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17260}{MSDN: SYSTEMTIME structure}}}

Возьмем, к примеру, структуру SYSTEMTIME\FNSYSTEMTIME{} из win32 описывающую время.

Она объявлена так:

\begin{lstlisting}[caption=WinBase.h,style=customc]
typedef struct _SYSTEMTIME {
  WORD wYear;
  WORD wMonth;
  WORD wDayOfWeek;
  WORD wDay;
  WORD wHour;
  WORD wMinute;
  WORD wSecond;
  WORD wMilliseconds;
} SYSTEMTIME, *PSYSTEMTIME;
\end{lstlisting}

Пишем на Си функцию для получения текущего системного времени:

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime.c}

Что в итоге (MSVC 2010):

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010 /GS-,style=customasmx86]{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime.asm}

Под структуру в стеке выделено 16 байт ~--- именно столько будет \TT{sizeof(WORD)*8}
(в структуре 8 переменных с типом WORD).

\newcommand{\FNMSDNGST}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17261}{MSDN: GetSystemTime function}}}

Обратите внимание на тот факт, что структура начинается с поля \TT{wYear}. 
Можно сказать, что в качестве аргумента для \TT{GetSystemTime()}\FNMSDNGST передается указатель на структуру 
SYSTEMTIME, но можно также сказать, что передается указатель на поле \TT{wYear}, 
что одно и тоже! 
\TT{GetSystemTime()} пишет текущий год в тот WORD на который указывает переданный указатель, 
затем сдвигается на 2 байта вправо, пишет текущий месяц, итд, итд.

\input{patterns/15_structs/1_systemtime/olly_RU.tex}

\subsubsection{Замена структуры массивом}

Тот факт, что поля структуры --- это просто переменные расположенные рядом, легко проиллюстрировать следующим образом.%

Глядя на описание структуры \TT{SYSTEMTIME}, можно переписать этот простой пример так:%

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime2.c}

Компилятор немного ворчит:

\begin{lstlisting}
systemtime2.c(7) : warning C4133: 'function' : incompatible types - from 'WORD [8]' to 'LPSYSTEMTIME'
\end{lstlisting}

Тем не менее, выдает такой код:

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing MSVC 2010,style=customasmx86]{patterns/15_structs/1_systemtime/systemtime2.asm}

И это работает так же!

Любопытно что результат на ассемблере неотличим от предыдущего.
Таким образом, глядя на этот код, 
никогда нельзя сказать с уверенностью, была ли там объявлена структура, либо просто набор переменных.

Тем не менее, никто в здравом уме делать так не будет.

Потому что это неудобно. 
К тому же, иногда, поля в структуре могут меняться разработчиками, переставляться местами, итд.

С \olly этот пример изучать не будем, потому что он будет точно такой же, как и в случае со структурой.

