\section{\RU{Вложенные структуры}\EN{Nested structures}}

\RU{Теперь, как насчет ситуаций, когда одна структура определяет внутри себя еще одну структуру?}
\EN{Now what about situations when one structure defines another structure inside?}

\lstinputlisting{patterns/15_structs/nested.c}

\dots \RU{в этом случае, оба поля \TT{inner\_struct} просто будут располагаться между полями a,b и d,e в 
\TT{outer\_struct}.}
\EN{in this case, both \TT{inner\_struct} fields will be placed between a,b and d,e fields of
\TT{outer\_struct}.}

\RU{Компилируем}\EN{Let's compile} (MSVC 2010):

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010]{patterns/15_structs/nested_msvc.asm}

\RU{Очень любопытный момент в том, что глядя на этот код на ассемблере, мы даже не видим, 
что была использована какая-то еще другая структура внутри этой!
Так что, пожалуй, можно сказать, что все вложенные структуры в итоге разворачиваются в одну, \IT{линейную} 
или \IT{одномерную} структуру.}
\EN{One curious point here is that by looking onto this assembly code, we do not even see that
another structure was used inside of it!
Thus, we would say, nested structures are finally unfolds into \IT{linear} or \IT{one-dimensional} structure.}

\RU{Конечно, если заменить объявление \TT{struct inner\_struct c;} на \TT{struct inner\_struct *c;} 
(объявляя таким образом указатель), ситуация будет совсем иная.}
\EN{Of course, if to replace \TT{struct inner\_struct c;} declaration to \TT{struct inner\_struct *c;} 
(thus making a pointer here) situation will be quite different.}

