\section{SIMD}

\label{SIMD_x86}
\ac{SIMD} est un acronyme: \IT{Single Instruction, Multiple Data} (simple instruction,
multiple données).

Comme son nom le laisse entendre, cela traite des données multiples avec une seule
instruction.

Comme le \ac{FPU}, ce sous-système du \ac{CPU} ressemble à un processeur séparé à
l'intérieur du x86.

\myindex{x86!MMX}

SIMD a commencé avec le MMX en x86. 8 nouveaux registres apparurent: MM0-MM7.

Chaque registre MMX contient 2 valeurs 32-bit, 4 valeurs 16-bit ou 8 octets.
Par exemple, il est possible d'ajouter 8 valeurs 8-bit (octets) simultanément en
ajoutant deux valeurs dans des registres MMX.

Un exemple simple est un éditeur graphique qui représente une image comme un tableau
à deux dimensions.
Lorsque l'utilisateur change la luminosité de l'image, l'éditeur doit ajouter ou
soustraire un coéfficient à/de chaque valeur du pixel.
Dans un soucis de concision, si l'on dit que l'image est en niveau de gris et que
chaque pixel est défini par un octet de 8-bit, alors il est possible de changer la
luminosité de 8 pixels simultanément.

Á propos, c'est la raison pour laquelle les instructions de \IT{saturation} sont
présentes en SIMD.

Lorsque l'utilisateur change la luminosité dans l'éditeur graphique, les dépassements
% TODO: meilleure traduction underflow overflow?
au dessus ou en dessous ne sont pas souhaitables, donc il y a des instructions d'addition
en SIMD qui n'additionnent pas si la valeur maximum est atteinte, etc.

Lorsque le MMX est apparu, ces registres étaient situés dans les registres du FPU.
Il était seulement possible d'utiliser soit le FPU ou soit le MMX. On peut penser
qu'Intel économisait des transistors, mais en fait, la raison d'une telle symbiose
était plus simple~---les anciens \ac{OS}es qui n'étaient pas au courant de ces registres
supplémentaires et ne les sauvaient pas lors du changement de contexte, mais sauvaient
les registres FPU.
Ainsi, CPU avec MMX + ancien \ac{OS} + processus utilisant les capacités MMX fonctionnait
toujours.

\myindex{x86!SSE}
\myindex{x86!SSE2}
SSE---est une extension des registres SIMD à 128 bits, maintenant séparé du FPU.

\myindex{x86!AVX}
AVX---une autre extension, à 256 bits.

Parlons maintenant de l'usage pratique.

Bien sûr, il s'agit de routines de copie en mémoire (\TT{memcpy}), de comparaison
de mémoire (\TT{memcmp}) et ainsi de suite.

\myindex{DES}

Un autre exemple: l'algorithme de chiffrement DES prend un bloc de 64-bit et une
clef de 56-bit, chiffre le bloc et produit un résultat de 64-bit.
L'algorithme DES peut être considéré comme un grand circuit électronique, avec des
fils et des portes AND/OR/NOT.

\label{bitslicedes}
\newcommand{\URLBS}{\url{http://go.yurichev.com/17329}}

Le bitslice DES\footnote{\URLBS}~---est l'idée de traiter des groupes de blocs et
de clés simultanément.
Disons, une variable de type \IT{unsigned int} en x86 peut contenir jusqu'à 32-bit,
donc il est possible d'y stocker des résultats intermédiaires pour 32 paires de bloc-clé
simultanément, en utilisant 64+56 variables de type \IT{unsigned int}.

\myindex{\oracle}
Il existe un utilitaire pour brute-forcer les mots de passe/hashes d'\oracle (certains
basés sur DES) en utilisant un algorithme bitslice DES légèrement modifiié pour SSE2
et AVX---maintenant il est possible de chiffrer 128 ou 256 paires de bloc-clé simultanément.

\url{http://go.yurichev.com/17313}

% sections
\input{patterns/19_SIMD/vectorization_FR.tex}
\input{patterns/19_SIMD/strlen_FR.tex}

