\section{MIPS}

\EN{For some reason, optimizing GCC 4.4.5 generate just a division instruction:}
\RU{По какой-то причине, оптимизирующий GCC 4.4.5 сгенерировал просто инструкцию деления:}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{\CURPATH/MIPS_O3_IDA.lst.\LANG}

\index{MIPS!\Instructions!BREAK}
\EN{Here we see here a new instruction: BREAK. It just raises an exception.}
\RU{И кстати, мы видим новую инструкцию: BREAK. Она просто генерирует исключение.}
\EN{In this case, an exception is raised if the divisor is zero (it's not possible to divide by zero 
in conventional math).}
\RU{В этом случае, исключение генерируется если делитель 0 (потому что в обычной математике нельзя
делить на ноль).}
\EN{But GCC probably did not do very well the optimization job and did not see that \$V0 is never zero.}
\RU{Но компилятор GCC наверное не очень хорошо оптимизировал код, и не заметил, что \$V0 не бывает нулем.}
\EN{So the check is left here}\RU{Так что проверка осталась здесь}.
\EN{So if \$V0 is zero somehow, BREAK is to be executed, signaling to the \ac{OS} about the exception.}
\RU{Так что если \$V0 будет каким-то образом 0, будет исполнена BREAK, сигнализирующая в \ac{OS} 
об исключении.}
\index{MIPS!\Instructions!MFLO}
\EN{Otherwise, MFLO executes, which takes the result of the division from the LO register and copies it in \$V0.}
\RU{В противном случае, исполняется MFLO, берущая результат деления из регистра LO и копирующая его в \$V0.}

\index{MIPS!\Registers!LO}
\index{MIPS!\Registers!HI}
\EN{By the way, as we may know, the MUL instruction leaves the high 32 bits of 
the result in register HI and the low 32 bits in register LO.}
\RU{Кстати, как мы уже можем знать, инструкция MUL оставляет старшую 32-битную часть результата
в регистре HI и младшую 32-битную часть в LO.}
\EN{DIV leaves the result in the LO register, and remainder in the HI register.}
\RU{DIV оставляет результат в регистре LO и остаток в HI.}

\index{MIPS!\Instructions!MFHI}
\EN{If we alter the statement to}\RU{Если изменить выражение на} \q{a \% 9}, 
\EN{the MFHI instruction is to be used here instead of MFLO.}
\RU{вместо инструкции MFLO будет использована MFHI.}
