\myparagraph{MSVC 2010 \Optimizing}

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010 \Optimizing,style=customasmx86]{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/MSVC_Ox/MSVC_FR.asm}

\myindex{x86!\Instructions!FCOM}

\FCOM diffère de \FCOMP dans le sens où il compare seulement les deux valeurs, et
ne change pas la pile du FPU.
Contrairement à l'exemple précédent, ici les opérandes sont dans l'ordre inverse,
c'est pourquoi le résultat de la comparaison dans \CThreeBits est différent.

\begin{itemize}
\item si $a>b$ dans notre exemple, alors les bits \CThreeBits sont mis comme suit: 0, 0, 0.
\item si $b>a$, alors les bits sont: 0, 0, 1.
\item si $a=b$, alors les bits sont: 1, 0, 0.
\end{itemize}
% TODO: table?

L'instruction \INS{test ah, 65} laisse seulement deux bits~---\Cthree et \Czero.
Les deux seront à zéro si $a>b$: dans ce cas le saut \JNE ne sera pas effectué.
Puis \INS{FSTP ST(1)} suit~---cette instruction copie la valeur de \ST{0} dans l'opérande
et supprime une valeur de la pile du FPU.
En d'autres mots, l'instruction copie \ST{0} (où la valeur de \GTT{\_a} se trouve)
dans \ST{1}.
Après cela, deux copies de {\_a} sont sur le sommet de la pile.
Puis, une valeur est supprimée.
Après cela, \ST{0} contient {\_a} et la fonction se termine.

Le saut conditionnel \JNE est effectué dans deux cas: si $b>a$ ou $a=b$.
\ST{0} est copié dans \ST{0}, c'est comme une opération sans effet (\ac{NOP}), puis
une valeur est supprimée de la pile et le sommet de la pile (\ST{0}) contient la
valeur qui était avant dans \ST{1} (qui est {\_b}).
Puis la fonction se termine.
La raison pour laquelle cette instruction est utilisée ici est sans doute que le
\ac{FPU} n'a pas d'autre instruction pour prendre une valeur sur la pile et la
supprimer.

\input{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/MSVC_Ox/olly_FR.tex}
