\subsubsection{\Optimizing MSVC 2010}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2010]{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/MSVC_Ox/MSVC.asm.\LANG}

\index{x86!\Instructions!FCOM}
\RU{\FCOM отличается от \FCOMP тем что просто сравнивает значения и оставляет стек в том же состоянии. 
В отличие от предыдущего примера, операнды здесь в другом порядке. 
Поэтому и результат сравнения в \CThreeBits будет другим чем раньше:}
\EN{\FCOM is distinguished from \FCOMP in that sense that it just comparing values and leaves FPU stack 
in the same state. 
Unlike previous example, operands here in reverse order. 
And that is why result of comparison in the \CThreeBits will be different:}

\begin{itemize}
\item
\RU{Если $a>b$ в нашем случае, то биты \CThreeBits должны быть выставлены так:}
\EN{If $a>b$ in our example, then \CThreeBits bits will be set as:} 0, 0, 0.
\item
\RU{Если $b>a$, то биты будут выставлены:}\EN{If $b>a$, then bits will be set as:} 0, 0, 1.
\item
\RU{Если $a=b$, то биты будут выставлены так:}\EN{If $a=b$, then bits will be set as:} 1, 0, 0.
\end{itemize}
% TODO: table?

\RU{Инструкция \TT{test ah, 65} как бы оставляет только два бита ~--- \Cthree и \Czero. 
Они оба будут нулями, если $a>b$: в таком случае переход \JNE не сработает. 
\index{ARM!\Instructions!FSTP}
Далее имеется инструкция \TT{FSTP ST(1)} ~--- эта инструкция копирует 
значение \ST{0} в указанный операнд и выдергивает одно значение из стека. В данном случае, 
она копирует \ST{0} 
(где сейчас лежит \TT{\_a}) в \ST{1}. 
После этого на вершине стека два раза лежат \TT{\_a}. Затем одно значение выдергивается. 
После этого в \ST{0} остается \TT{\_a} и функция завершается.}
\EN{It can be said, \TT{test ah, 65} instruction just leaves two bits~---\Cthree and \Czero. 
Both will be zeroes if $a>b$: in that case \JNE jump will not be triggered. 
Then \TT{FSTP ST(1)} is following~---this instruction copies value in the \ST{0} into operand and 
popping one value from FPU stack.
In other words, the instruction copies \ST{0} (where \TT{\_a} value is now) into the \ST{1}.
After that, two values of the {\_a} are at the top of stack now. 
After that, one value is popping.
After that, \ST{0} will contain {\_a} and function is finished.}

\RU{Условный переход \JNE сработает в двух других случаях: если $b>a$ или $a=b$. 
\ST{0} скопируется в \ST{0}, что как бы холостая операция, 
затем одно значение из стека вылетит и на вершине стека останется то что 
до этого лежало в \ST{1} (то есть, \TT{\_b}). И функция завершится. 
Эта инструкция используется здесь видимо потому что в FPU 
нет другой инструкции которая просто выдергивает 
значение из стека и выбрасывает его.}
\EN{Conditional \JNE jump is triggered in two cases: if $b>a$ or $a=b$. 
\ST{0} will be copied into \ST{0}, it is just like idle (\ac{NOP}) operation, then one value 
is popping from stack and top of stack (\ST{0}) will contain what was in the \ST{1} before 
(that is {\_b}). Then function finishes. 
The reason this instruction is used here probably is because \ac{FPU} 
has no other instruction to pop value from the stack and discard it.}

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/MSVC_Ox/olly.tex}
\fi
