\chapter{\PrintfSeveralArgumentsSectionName}

\RU{Попробуем теперь немного расширить пример \IT{\HelloWorldSectionName}~(\myref{sec:helloworld}),
написав в теле функции \main:}
\EN{Now let's extend the \IT{\HelloWorldSectionName}~(\myref{sec:helloworld}) example, replacing \printf in
the \main function body with this:}

\lstinputlisting[label=hw_c]{patterns/03_printf/1.c}

% sections
\input{patterns/03_printf/x86/main}
\ifdefined\IncludeARM
\input{patterns/03_printf/ARM/main}
\fi
\ifdefined\IncludeMIPS
\input{patterns/03_printf/MIPS/main}
\fi

\section{\Conclusion{}}

\RU{Вот примерный скелет вызова функции}\EN{Here is a rough skeleton of the function call}:

\lstinputlisting[caption=x86]{patterns/03_printf/skel1.lst.\LANG}

\lstinputlisting[caption=x64 (MSVC)]{patterns/03_printf/skel2.lst.\LANG}

\ifdefined\IncludeGCC
\lstinputlisting[caption=x64 (GCC)]{patterns/03_printf/skel3.lst.\LANG}
\fi

\ifdefined\IncludeARM
\lstinputlisting[caption=ARM]{patterns/03_printf/skel4.lst.\LANG}

\lstinputlisting[caption=ARM64]{patterns/03_printf/skel5.lst.\LANG}
\fi

\ifdefined\IncludeMIPS
\index{MIPS!O32}
\lstinputlisting[caption=MIPS (\RU{соглашение о вызовах O32}\EN{O32 calling convention})]{patterns/03_printf/skel_MIPS.lst.\LANG}
\fi

\section{\RU{Кстати}\EN{By the way}}

\index{fastcall}
\RU{Кстати, разница между способом передачи параметров принятая в x86, x64, fastcall, ARM и MIPS неплохо иллюстрирует тот важный момент, что процессору, в общем, всё равно, как будут 
передаваться параметры функций. Можно создать гипотетический компилятор, который будет передавать их при 
помощи указателя на структуру с параметрами, не пользуясь стеком вообще.}
\EN{By the way, this difference between the arguments passing in x86, x64, 
fastcall, ARM and MIPS is a good illustration of the fact that the CPU is oblivious to how the arguments are passed to functions. 
It is also possible to create a hypothetical compiler able to pass arguments 
via a special structure without using stack at all.}

\ifdefined\IncludeMIPS
\index{MIPS!O32}
\RU{Регистры \$A0\dots \$A3 в MIPS так названы только для удобства (это соглашение о вызовах O32).}
\EN{MIPS \$A0 \dots \$A3 registers are labelled this way only for convenience (that is in the O32 calling convention).}
\RU{Программисты могут использовать любые другие регистры (может быть, только кроме \$ZERO) для
передачи данных или любое другое соглашение о вызовах.}
\EN{Programmers may use any other register (well, maybe except \$ZERO) 
to pass data or use any other calling convention.}
\fi

\EN{The }\ac{CPU} \RU{не знает о соглашениях о вызовах вообще}\EN{is not aware of calling conventions whatsoever}.

\RU{Можно также вспомнить, что начинающие программисты на ассемблере передают параметры 
в другие функции обычно через регистры, без всякого явного порядка, или даже через глобальные переменные.
И всё это нормально работает.}
\EN{We may also recall how newcoming assembly language programmers passing arguments into
other functions:
usually via registers, without any explicit order, or even via global variables.
Of course, it works fine.}
