\chapter{\PrintfSeveralArgumentsSectionName}

Попробуем теперь немного расширить пример \IT{\HelloWorldSectionName}~(\myref{sec:helloworld}),
написав в теле функции \main:

\lstinputlisting[label=hw_c]{patterns/03_printf/1.c}

% sections
\input{patterns/03_printf/x86/main}
\ifdefined\IncludeARM
\input{patterns/03_printf/ARM/main}
\fi
\ifdefined\IncludeMIPS
\input{patterns/03_printf/MIPS/main}
\fi

\section{\Conclusion{}}

Вот примерный скелет вызова функции:

\lstinputlisting[caption=x86]{patterns/03_printf/skel1.lst.\LANG}

\lstinputlisting[caption=x64 (MSVC)]{patterns/03_printf/skel2.lst.\LANG}

\ifdefined\IncludeGCC
\lstinputlisting[caption=x64 (GCC)]{patterns/03_printf/skel3.lst.\LANG}
\fi

\ifdefined\IncludeARM
\lstinputlisting[caption=ARM]{patterns/03_printf/skel4.lst.\LANG}

\lstinputlisting[caption=ARM64]{patterns/03_printf/skel5.lst.\LANG}
\fi

\ifdefined\IncludeMIPS
\index{MIPS!O32}
\lstinputlisting[caption=MIPS (соглашение о вызовах O32)]{patterns/03_printf/skel_MIPS.lst.\LANG}
\fi

\section{Кстати}

\index{fastcall}
Кстати, разница между способом передачи параметров принятая в x86, x64, fastcall, ARM и MIPS неплохо иллюстрирует тот важный момент, что процессору, в общем, всё равно, как будут 
передаваться параметры функций. Можно создать гипотетический компилятор, который будет передавать их при 
помощи указателя на структуру с параметрами, не пользуясь стеком вообще.

\ifdefined\IncludeMIPS
\index{MIPS!O32}
Регистры \$A0\dots \$A3 в MIPS так названы только для удобства (это соглашение о вызовах O32).
Программисты могут использовать любые другие регистры (может быть, только кроме \$ZERO) для
передачи данных или любое другое соглашение о вызовах.
\fi

\ac{CPU} не знает о соглашениях о вызовах вообще.

Можно также вспомнить, что начинающие программисты на ассемблере передают параметры 
в другие функции обычно через регистры, без всякого явного порядка, или даже через глобальные переменные.
И всё это нормально работает.

