\subsubsection{MSVC: x86}

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/04_scanf/2_global/ex2_MSVC.asm}

この場合、\IT{x}変数は\TT{\_DATA}セグメントに定義され、ローカルスタックにはメモリは割り当てられません。 スタックからではなく、直接アクセスされます。 
初期化されていないグローバル変数は、実行可能ファイルにスペースを入れません
（なぜ、最初に変数をゼロに設定する必要があるのでしょうか？）。
しかし、誰かが自分のアドレスにアクセスすると、\ac{OS}は0で初期化されたブロック\footnote{これが\ac{VM}の動作です}を割り当てます。

変数に明示的に値を割り当てましょう：

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/04_scanf/2_global/default_value_EN.c}

以下を得ます。

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
_DATA	SEGMENT
_x	DD	0aH

...
\end{lstlisting}

ここでは、この変数のDWORDタイプの値\TT{0xA}（DDはDWORD = 32ビットを表します）が表示されます。

\IDA にコンパイルされた.exeを開くと、\TT{\_DATA}セグメントの先頭に\IT{x}変数が配置されていて、
その後にテキスト文字列が表示されます。

\IT{x}の値が設定されていない前の例のコンパイル済み.exeを \IDA で開くと、次のように表示されます。

\lstinputlisting[caption=\IDA,style=customasmx86]{patterns/04_scanf/2_global/IDA.lst}

\TT{\_x}に\TT{?}がマークされていると、残りの変数は初期化する必要はありません。 
これは、メモリに.exeをロードした後、これらすべての変数のための領域が割り当てられ、
0で満たされる\InSqBrackets{\CNineNineStd 6.7.8p10}ことを意味します。 
しかし、.exeファイルでは、これらの初期化されていない変数は何も占有しません。 
これは、例えば、大きな配列の場合に便利です。

\input{patterns/04_scanf/2_global/olly.tex}

\subsubsection{GCC: x86}

\myindex{ELF}
Linuxの画像はほぼ同じですが、初期化されていない変数は\TT{\_bss}セグメントにあります。 
\ac{ELF}ファイルでは、このセグメントには次の属性があります。

\begin{lstlisting}
; Segment type: Uninitialized
; Segment permissions: Read/Write
\end{lstlisting}

ただし、変数をある値で初期化してください。 
10の場合、次の属性を持つ\TT{\_data}セグメントに配置されます。

\begin{lstlisting}
; Segment type: Pure data
; Segment permissions: Read/Write
\end{lstlisting}

\subsubsection{MSVC: x64}

\lstinputlisting[caption=MSVC 2012 x64,style=customasmx86]{patterns/04_scanf/2_global/ex2_MSVC_x64_EN.asm}

コードはx86とほとんど同じです。 
$x$変数のアドレスは、 \LEA 命令を使用して \scanf に渡され、
変数の値は \MOV 命令を使用して2番目の \printf に渡されることに注意してください。 
\TT{DWORD PTR}はアセンブリ言語の一部であり（マシンコードと無関係）、
可変データサイズが32ビットであり、 \MOV 命令がそれに応じてエンコードされなければならないことを示します。
