\subsection{MSVC: x86}

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/2_global/ex2_MSVC.asm}

В целом ничего особенного. Теперь \TT{x} объявлена в сегменте \TT{\_DATA}. 
Память для неё в стеке более не выделяется.
Все обращения к ней происходит не через стек, а уже напрямую. 
Неинициализированные глобальные переменные не занимают места в исполняемом файле
(и действительно, зачем в исполняемом файле
нужно выделять место под изначально нулевые переменные?), но тогда, когда к этому месту в памяти
кто-то обратится, \ac{OS} подставит туда блок, состоящий из нулей\footnote{Так работает \ac{VM}}.

Попробуем изменить объявление этой переменной:

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/2_global/default_value_RU.c}

Выйдет в итоге:

\begin{lstlisting}
_DATA	SEGMENT
_x	DD	0aH

...
\end{lstlisting}

Здесь уже по месту этой переменной записано \TT{0xA} с типом DD (dword = 32 бита).

Если вы откроете скомпилированный .exe-файл в \IDA, то увидите, что \IT{x} 
находится в начале сегмента \TT{\_DATA}, после этой переменной будут текстовые строки.

А вот если вы откроете в \IDA .exe скомпилированный в прошлом примере, где значение \IT{x} не определено, то вы увидите:

\begin{lstlisting}
.data:0040FA80 _x              dd ?                    ; DATA XREF: _main+10
.data:0040FA80                                         ; _main+22
.data:0040FA84 dword_40FA84    dd ?                    ; DATA XREF: _memset+1E
.data:0040FA84                                         ; unknown_libname_1+28
.data:0040FA88 dword_40FA88    dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_find_block+5
.data:0040FA88                                         ; ___sbh_free_block+2BC
.data:0040FA8C ; LPVOID lpMem
.data:0040FA8C lpMem           dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_find_block+B
.data:0040FA8C                                         ; ___sbh_free_block+2CA
.data:0040FA90 dword_40FA90    dd ?                    ; DATA XREF: _V6_HeapAlloc+13
.data:0040FA90                                         ; __calloc_impl+72
.data:0040FA94 dword_40FA94    dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_free_block+2FE
\end{lstlisting}

\TT{\_x} обозначен как \TT{?}, наряду с другими переменными не требующими инициализации. 
Это означает, что при загрузке .exe в память, место под всё это выделено будет и будет заполнено
нулевыми байтами \cite[6.7.8p10]{C99TC3}. 
Но в самом .exe ничего этого нет. Неинициализированные переменные не занимают места в исполняемых файлах. 
Это удобно для больших массивов, например.

\input{patterns/04_scanf/2_global/olly.tex}

\subsection{GCC: x86}

\myindex{ELF}
В Linux всё почти также. За исключением того, что если значение \TT{x} не определено, 
то эта переменная будет находится в сегменте \TT{\_bss}.
В \ac{ELF} этот сегмент имеет такие атрибуты:

\begin{lstlisting}
; Segment type: Uninitialized
; Segment permissions: Read/Write
\end{lstlisting}

Ну а если сделать статическое присвоение этой переменной какого-либо
значения, например, 10, то она будет находится 
в сегменте \TT{\_data},
это сегмент с такими атрибутами:

\begin{lstlisting}
; Segment type: Pure data
; Segment permissions: Read/Write
\end{lstlisting}

\subsection{MSVC: x64}

\lstinputlisting[caption=MSVC 2012 x64]{patterns/04_scanf/2_global/ex2_MSVC_x64_RU.asm}

Почти такой же код как и в x86.
Обратите внимание что для \TT{scanf()} адрес переменной $x$ передается
при помощи инструкции \LEA, а во второй \printf передается само значение переменной при помощи \MOV.
\TT{DWORD PTR} --- это часть языка ассемблера (не имеющая отношения к машинным кодам) показывающая, что тип переменной в памяти именно 32-битный, 
и инструкция \MOV должна быть здесь закодирована соответственно.

