\subsection{ARM: \OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\begin{lstlisting}
.text:00000000 ; Segment type: Pure code
.text:00000000                 AREA .text, CODE
...
.text:00000000 main
.text:00000000                 PUSH    {R4,LR}
.text:00000002                 ADR     R0, aEnterX     ; "Enter X:\n"
.text:00000004                 BL      __2printf
.text:00000008                 LDR     R1, =x
.text:0000000A                 ADR     R0, aD          ; "%d"
.text:0000000C                 BL      __0scanf
.text:00000010                 LDR     R0, =x
.text:00000012                 LDR     R1, [R0]
.text:00000014                 ADR     R0, aYouEnteredD___ ; "You entered %d...\n"
.text:00000016                 BL      __2printf
.text:0000001A                 MOVS    R0, #0
.text:0000001C                 POP     {R4,PC}
...
.text:00000020 aEnterX         DCB "Enter X:",0xA,0    ; DATA XREF: main+2
.text:0000002A                 DCB    0
.text:0000002B                 DCB    0
.text:0000002C off_2C          DCD x                   ; DATA XREF: main+8
.text:0000002C                                         ; main+10
.text:00000030 aD              DCB "%d",0              ; DATA XREF: main+A
.text:00000033                 DCB    0
.text:00000034 aYouEnteredD___ DCB "You entered %d...",0xA,0 ; DATA XREF: main+14
.text:00000047                 DCB 0
.text:00000047 ; .text         ends
.text:00000047
...
.data:00000048 ; Segment type: Pure data
.data:00000048                 AREA .data, DATA
.data:00000048                 ; ORG 0x48
.data:00000048                 EXPORT x
.data:00000048 x               DCD 0xA                 ; DATA XREF: main+8
.data:00000048                                         ; main+10
.data:00000048 ; .data         ends
\end{lstlisting}

La variabile \TT{x} è ora globale, e perciò è collocata in un altro segmento, ovvero il data segment (\IT{.data}).
Ci si potrebbe chiedere perchè le stringhe testuali sono collocate nel code segment (\IT{.text}) e \TT{x} nel data segment.
Il motivo risiede nel fatto che \TT{x} è una variabile, e per definizione il suo valore potrebbe cambiare (e anche spesso).
Le stringhe testuali hanno invece tipo costante, non verranno modificate, e sono quindi collocate nel segmento \IT{.text}.
\myindex{\RAM}
\myindex{\ROM}

Il code segnment può a volte trovarsi in un chip \ac{ROM} (ricordiamoci che oggi si ha spesso a che fare con embedded microelectronics, in cui è comune la scarsità di memoria), e le variabili mutevoli~---in \ac{RAM}.

Memorizzare variabili costanti in RAM non si rivela molto economico quando si ha a disposizione una ROM.
Oltretutto, le variabili costanti in RAM devono essere inizializzate, in quanto dopo l'accensione la RAM, ovviamente, contiene informazioni random.

\myindex{Linker}

Andando avanti vediamo un puntatore alla variabile \TT{x} (\TT{off\_2C}) nel code segment, e notiamo che tutte le operazioni con quella variabile avvengono attraverso questo puntatore.

Il motivo per cui ciò avviene è che la variabile \TT{x} potrebbe trovarsi da qualche parte, lontano da questo particolare frammento di codice. Quindi il suo indirizzo deve essere salvato da qualche parte in prossimità del codice.
\myindex{ARM!\Instructions!LDR}

L'istruzione \INS{LDR} in Thumb mode può indirizzare soltanto variabili in un intervallo di 1020 byte dalla sua posizione, 

e in ARM-mode~---variabili in un raggio di $\pm{}4095$ byte.

Quindi l'indirizzo della variabile \TT{x} deve trovarsi nelle vicinanze, poichè non c'è garanzia che il linker sia in grado di collocare la variabile sufficientemente vicina al codice (potrebbe addirittura trovarsi in un chip di memoria esterno!).

\myindex{\CLanguageElements!const}
\myindex{\ROM}

Un'altra cosa: se una variabile è dichiarata come \IT{const}, il compilatore Keil la colloca nel segmento \TT{.constdata}.
Forse successivamente il linker potrebbe piazzare anche questo segmento nella ROM, insieme al code segment.

\subsection{ARM64}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.9.1 ARM64,numbers=left]{patterns/04_scanf/2_global/ARM64_GCC491_O0_EN.s}

\myindex{ARM!\Instructions!ADRP/ADD pair}

In questo caso la variabile $x$ è dichiarata come globale ed il suo indirizzo è calcolato utilizzando la coppia di istruzioni 
\INS{ADRP}/\INS{ADD} (righe 21 e 25).

