\subsection{MSVC: x86}

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/2_global/ex2_MSVC.asm}

Nesse caso, a variável \TT{x} é definida no segmento \TT{\_DATA} e nenhuma memória é alocada na pilha local.
Ela é acessada diretamente, não através da pilha.
Variáveis globais não inicialiadas não ocupam espaço no arquivo executável 
(realmente, ninguém precisa alocar espaço para uma variável inicialmente valendo zero), 
mas quando alguém acessa o endereço delas, o sistema operacional vai alocar um bloco contendo somente zeros nele.
\footnote{\ac{TBT}: That is how a \ac{VM} behaves}.

Agora vamos definir um valor para a variável:

% TODO translate
\lstinputlisting{patterns/04_scanf/2_global/default_value_EN.c}

Nós temos:

\begin{lstlisting}
_DATA	SEGMENT
_x	DD	0aH

...
\end{lstlisting}

Aqui nós vemos um valor \TT{0xA} do tipo DWORD (DD significa DWORD = 32 bits) para essa variável.

Se você abrir o .exe compilado no \IDA, você pode ver a variável \IT{x} colocada no começo do segmento \TT{\_DATA},
e depois disso você pode ver as strings.

Se você abrir o .exe compilado no exemplo anterior no \IDA, onde o valor de x não foi declarado, você poderá ver algo assim:

\begin{lstlisting}
.data:0040FA80 _x              dd ?                    ; DATA XREF: _main+10
.data:0040FA80                                         ; _main+22
.data:0040FA84 dword_40FA84    dd ?                    ; DATA XREF: _memset+1E
.data:0040FA84                                         ; unknown_libname_1+28
.data:0040FA88 dword_40FA88    dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_find_block+5
.data:0040FA88                                         ; ___sbh_free_block+2BC
.data:0040FA8C ; LPVOID lpMem
.data:0040FA8C lpMem           dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_find_block+B
.data:0040FA8C                                         ; ___sbh_free_block+2CA
.data:0040FA90 dword_40FA90    dd ?                    ; DATA XREF: _V6_HeapAlloc+13
.data:0040FA90                                         ; __calloc_impl+72
.data:0040FA94 dword_40FA94    dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_free_block+2FE
\end{lstlisting}

\TT{\_x} está marcada com \TT{?} juntamente com o resto das variáveis que não precisam ser inicializadas.
Isso implica que após carregar o .exe para a memória, um espaço para todas essas variáveis será alocado e preenchido com zeros \cite[6.7.8p10]{C99TC3}.
Mas no arquivo .exe essas variáveis não inicializadas não ocupam nenhum espaço.
Isso é conveniente para arrays grandes, por exemplo.

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/04_scanf/2_global/olly.tex}
\fi

\ifdefined\IncludeGCC
\subsection{GCC: x86}

\PTBRph{}

\fi

\subsection{MSVC: x64}

% TODO translate
\lstinputlisting[caption=MSVC 2012 x64]{patterns/04_scanf/2_global/ex2_MSVC_x64_EN.asm}

O código é quase o mesmo que no x86.
Por favor, perceba que o endereço da variável x é passado para \TT{scanf()} usando uma instrução \LEA,
enquanto os valores das variáveis são passadas para o segundo \printf usando uma instrução \MOV.
\TT{DWORD PTR} é uma parte da linguagem assembly (sem relação com o código de máquina),
indicando que o tamanho da informação da variável é de 32-bits e que a instrução \MOV tem de ser codificada de acordo.

