\section{ARM}
\myindex{ARM}

\subsection{\RU{Терминология}\EN{Terminology}}

ARM \RU{изначально разрабатывался как 32-битный}\EN{was initially developed as 32-bit} \ac{CPU}, 
\RU{поэтому \IT{слово} здесь, в отличие от x86, 32-битное}\EN{so that's why a \IT{word} here, unlike x86, is 32-bit}.

\begin{description}
	\item[byte] 8-\bitENRU.
		\RU{Для определения переменных и массива байт используется директива ассемблера DCB}
		\EN{The DB assembly directive is used for defining variables and arrays of bytes}.
	\item[halfword] 16-\bitENRU. \RU{\dittoclosing директива ассемблера DCW}
					\EN{DCW assembly directive \dittoclosing}.	
	\item[word] 32-\bitENRU. \RU{\dittoclosing директива ассемблера DCD}
					\EN{DCD assembly directive \dittoclosing}.
	\item[doubleword] 64-\bitENRU.
	\item[quadword] 128-\bitENRU.
\end{description}

\subsection{\RU{Версии}\EN{Versions}}

\begin{itemize}
\item ARMv4: \RU{появился режим Thumb}\EN{Thumb mode introduced}.

\item ARMv6: \RU{использовался в}\EN{used in} iPhone 1st gen., iPhone 3G 
(Samsung 32-bit RISC ARM 1176JZ(F)-S \RU{поддерживающий}\EN{that supports} Thumb-2)

\item ARMv7: \RU{появился }Thumb-2\EN{ was added} (2003).
\RU{Использовался в}\EN{was used in} iPhone 3GS, iPhone 4, iPad 1st gen. (ARM Cortex-A8), iPad 2 (Cortex-A9),
iPad 3rd gen.

\item ARMv7s: \RU{Добавлены новые инструкции}\EN{New instructions added}.
\RU{Использовался в}\EN{Was used in} iPhone 5, iPhone 5c, iPad 4th gen. (Apple A6).

\item ARMv8: 64-\RU{битный процессор}\EN{bit CPU}, \ac{AKA} ARM64 \ac{AKA} AArch64.
\RU{Использовался в}\EN{Was used in} iPhone 5S, iPad Air (Apple A7).
\RU{В 64-битном режиме, режима Thumb больше нет, только режим ARM (4-байтные инструкции).}
\EN{There is no Thumb mode in 64-bit mode, only ARM (4-byte instructions).}
\end{itemize}

% sections
\input{appendix/ARM/registers}
\input{appendix/ARM/instructions}
