\subsubsection{ARM + \NonOptimizingKeil + \ARMMode}

\lstinputlisting{13_arrays/simple_Keil_ARM_O0_en.asm}

\IFRU{Тип \Tint требует 32 бита для хранения, или 4 байта}{\Tint type require 32 bits for storage,
or 4 bytes}, 
\IFRU{так что для хранения 20 переменных типа \Tint, нужно $80$ (\TT{0x50}) байт}
{so for storage of 20 \Tint variables, $80$ (\TT{0x50}) bytes are needed},
\IFRU{поэтому инструкция}{so that's why} \TT{``SUB SP, SP, \#0x50''} 
\IFRU{в эпилоге функции выделяет в локальном стеке под массив
именно столько места.}
{instruction in function epilogue allocates exactly this ammount of space in local stack.}

\IFRU{И в первом и во втором цикле, итератор цикла $i$ будет постоянно находится в регистре \Rfour.}
{In both first and second loops, $i$ loop iterator will be placed in \Rfour register.}

\IFRU{Число, которое нужно записать в массив}{A number to be written into array},
\IFRU{вычисляется так $i*2$, и это эквивалентно сдвигу на 1 бит влево}
{is calculating as $i*2$ which is equivalent to shifting left by one bit},
\index{ARM!Optional operators!LSL}
\IFRU{инструкция}{so} \TT{``MOV R0, R4,LSL\#1''} \IFRU{делает это}{instruction do this}.

\index{ARM!\Instructions!STR}
\TT{``STR R0, [SP,R4,LSL\#2]''} \IFRU{записывает содержимое \Rzero в массив}{writes \Rzero contents into array}.
\IFRU{Указатель на элемент массива вычисляется так: \SP указывает на начало массива, \Rfour это $i$.}
{Here is how a pointer to array element is to be calculated: \SP pointing to array begin, \Rfour is $i$.}
\IFRU{Так что сдвигаем $i$ на 2 бита влево, что эквивалентно умножению на $4$ 
(ведь каждый элемент массива занимает 4 байта) и прибавляем это к адресу начала массива.}
{So shift $i$ left by 2 bits, that's equivalent to multiplication by $4$
(because each array element has size of 4 bytes) and add it to address of array begin.}

\index{ARM!\Instructions!LDR}
\IFRU{Во втором цикле используется обратная инструкция}{The second loop has inverse} 
\TT{``LDR R2, [SP,R4,LSL\#2]''}, 
\IFRU{она загружает из массива нужное значение, и указатель на него вычисляется точно так же.}
{instruction, it loads from array value we need, and the pointer to it is calculated likewise.}

\subsubsection{ARM + \OptimizingKeil + \ThumbMode}

\lstinputlisting{13_arrays/simple_Keil_thumb_O3_en.asm}

\IFRU{Код для thumb очень похожий.}{Thumb code is very similar.}
\index{ARM!\Instructions!LSLS}
\IFRU{В thumb имеются отдельные инструкции для битовых сдвигов (как \TT{LSLS}), 
вычисляющие и число для записи в массив и адрес каждого элемента массива.}
{Thumb mode has special instructions for bit shifting (like \TT{LSLS}),
calculating value to be written into array and address of each element in array as well.}

\IFRU{Компилятор почему-то выделил в локальном стеке немного больше места, 
однако последние 4 байта не используются.}
{Compiler allocates slightly more space in local stack, however, last 4 bytes are not used.}

