\subsubsection{Sauvegarder l'adresse de retour de la fonction}

\myparagraph{x86}

\myindex{x86!\Instructions!CALL}
Lorsque l'on appelle une fonction avec une instruction \CALL, l'adresse du point
exactement après cette dernière est sauvegardée sur la pile et un saut inconditionnel
à l'adresse de l'opérande \CALL est exécuté.

\myindex{x86!\Instructions!PUSH}
\myindex{x86!\Instructions!JMP}
L'instruction \CALL est équivalente à la\\
paire d'instructions \INS{PUSH address\_after\_call / JMP operand}.

\myindex{x86!\Instructions!RET}
\myindex{x86!\Instructions!POP}
\RET va chercher une valeur sur la pile et y saute~---ce qui est équivalent à
la paire d'instructions \TT{POP tmp / JMP tmp}.

\myindex{\Stack!\MLStackOverflow}
\myindex{\Recursion}
Déborder de la pile est très facile. Il suffit de lancer une récursion éternelle:

\begin{lstlisting}[style=customc]
void f()
{
	f();
};
\end{lstlisting}

MSVC 2008 signale le problème:

\begin{lstlisting}
c:\tmp6>cl ss.cpp /Fass.asm
Microsoft (R) 32-bit C/C++ Optimizing Compiler Version 15.00.21022.08 for 80x86
Copyright (C) Microsoft Corporation.  All rights reserved.

ss.cpp
c:\tmp6\ss.cpp(4) : warning C4717: 'f' : recursive on all control paths, function will cause runtime stack overflow
\end{lstlisting}

\dots mais génère tout de même le code correspondant:

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
?f@@YAXXZ PROC			; f
; File c:\tmp6\ss.cpp
; Line 2
	push	ebp
	mov	ebp, esp
; Line 3
	call	?f@@YAXXZ	; f
; Line 4
	pop	ebp
	ret	0
?f@@YAXXZ ENDP			; f
\end{lstlisting}

\dots Si nous utilisons l'option d'optimisation du compilateur (option \TT{\Ox})
le code optimisé ne va pas déborder de la pile et au lieu de cela va fonctionner
\IT{correctemment}\footnote{ironique ici}:

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
?f@@YAXXZ PROC			; f
; File c:\tmp6\ss.cpp
; Line 2
$LL3@f:
; Line 3
	jmp	SHORT $LL3@f
?f@@YAXXZ ENDP			; f
\end{lstlisting}

GCC 4.4.1 génère un code similaire dans les deux cas, sans, toutefois émettre
d'avertissement à propos de ce problème.

\myparagraph{ARM}

\myindex{ARM!\Registers!Link Register}
Les programmes ARM utilisent également la pile pour sauver les adresses de retour,
mais différemment.
Comme mentionné dans \q{\HelloWorldSectionName}~(\myref{sec:hw_ARM}),
\ac{RA} est sauvegardé dans \ac{LR} (\gls{link register}).
Si l'on a toutefois besoin d'appeler une autre fonction et d'utiliser le registre
\ac{LR} une fois de plus, sa valeur doit être sauvegardée.
\myindex{Function prologue}
Usuellement, cela se fait dans le prologue de la fonction.

\myindex{ARM!\Instructions!PUSH}
\myindex{ARM!\Instructions!POP}
Souvent, nous voyons des instructions comme \INS{PUSH {R4-R7,LR}} en même temps
que cette instruction dans le prologue \INS{POP {R4-R7,PC}}---ces registres qui
sont utilisés dans la fonction sont sauvegardés sur la pile, \ac{LR} inclus.

\myindex{ARM!Fonction leaf} % FIXME traduire avec feuille ?
Néanmoins, si une fonction n'appelle jamais d'autre fonction, dans la terminologie
\ac{RISC} elle est appelée \IT{\glslink{leaf function}{fonction leaf}}\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17064}{infocenter.arm.com/help/index.jsp?topic=/com.arm.doc.faqs/ka13785.html}}.
Ceci a comme conséquence que les fonctions leaf ne sauvegardent pas le registre
\ac{LR} (car elles ne le modifient pas).
Si une telle fonction est petite et utilise un petit nombre de registres, elle
peut ne pas utiliser du tout la pile.
Ainsi, il est possible d'appeler des fonctions leaf sans utiliser la pile.
Ce qui peut être plus rapide sur des vieilles machines x86 car la mémoire externe
n'est pas utilisée pour la pile
\footnote{Il y a quelques temps, sur PDP-11 et VAX, l'instruction CALL (appel d'autres fonctions) était coûteux; jusqu'à 50\%
du temps d'exécution pouvait être passé à ça, il était donc considèré qu'avoir un grand nombre de petite fonction était un \gls{anti-pattern} \InSqBrackets{\TAOUP Chapter 4, Part II}.}.
Cela peut être utile pour des situations où la mémoire pour la pile n'est pas
encore allouée ou disponible.

Quelques exemples de fonctions leaf:
\myref{ARM_leaf_example1}, \myref{ARM_leaf_example2},
\myref{ARM_leaf_example3}, \myref{ARM_leaf_example4}, \myref{ARM_leaf_example5},
\myref{ARM_leaf_example6}, \myref{ARM_leaf_example7}, \myref{ARM_leaf_example10}.

