\subsubsection{Funktion Argumente übergeben}

Der übliche weg Argumente in x86 zu übergeben ist die \q{cdecl} Methode:

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
push arg3
push arg2
push arg1
call f
add esp, 12 ; 4*3=12
\end{lstlisting}

Die \Gls{callee} Funktionen bekommen ihre Argumente über den Stackpointer. 

So werden die Argumente auf dem Stack gefunden, noch vor der Ausführung der ersten Instruktion der \ttf{} Funktion:

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | }
\hline
ESP & return address \\
\hline
ESP+4 & \argument \#1, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_0} \\
\hline
ESP+8 & \argument \#2, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_4} \\
\hline
ESP+0xC & \argument \#3, \MarkedInIDAAs{} \TT{arg\_8} \\
\hline
\dots & \dots \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


Für mehr Informationen über andere Aufrufs Konventionen siehe Sektion:~(\myref{sec:callingconventions}).

\par
Übrigens, die \gls{callee} Funktion hat keine Informationen wie viele Argumente übergeben wurden.
C Funktionen mit einer variablen Anzahl an Argumenten (wie z.B \printf) errechnen die zahl der Argumente anhand der 
Formatstring spezifizier-er (alle spezifizier-er die mit dem \% beginnen).

Wenn wir etwas schreiben wie z.B:

\begin{lstlisting}
printf("%d %d %d", 1234);
\end{lstlisting}

\printf wird die Zahlen 1234 ausgeben und dann zwei Zufalls zahlen, welche direkt neben dem Zahlen
Werten auf dem Stack lagen\footnote{\ac{TBT}}.

\par
Das ist auch der Grund warum es nicht wichtig ist wie die \main Funktion definiert ist: Als \main, \\
\TT{main(int argc, char *argv[])} oder \TT{main(int argc, char *argv[], char *envp[])}.

Tatsächlich ruf der \ac{CRT}-Code die \main Funktion um Grunde so auf:
	
\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
push envp
push argv
push argc
call main
...
\end{lstlisting}

Wenn man \main als \main Funktion ohne Argumente definiert, dann liegen sie trotzdem auf dem Stack auch wenn sie 
nicht benutzt werden. Wenn man \main als \TT{main(int argc, char *argv[])}, definiert kann man auf die ersten beiden
Argumente der Funktion zugreifen, das dritte bleibt aber weiterhin ``Unsichtbar'' für andere Funktionen.
Es ist aber auch u.a möglich die Main Funktion als \TT{main(int argc)} schreiben und sie wird noch immer funktionieren.

\myparagraph{Alternative Wege Argumente zu übergeben}

Es sollte bemerkt werden das nichts einen Programmierer dazu zwingt Argumente über den Stack zu übergeben. Das ist
keine generelle Anforderung. Jemand könnte auch einfach eine andere Methode implementieren ohne den Stack überhaupt zu benutzen.

Ein ziemlich beliebter Weg Argumente zu übergeben unter Assembler Neulingen ist über globale Variablen wie z.B:

\lstinputlisting[caption=Assembly code]{patterns/02_stack/global_args.asm}

Aber diese Methode hat Nachteile: Die \IT{do\_something()} Funktion kann sich selbst nicht rekursiv aufrufen (aber auch keine andere Funktion),
weil sie ihre eigenen Argumente löschen muss.
Die gleiche Geschichte mit lokalen Variablen: Wenn die Werte in globalen Variablen gespeichert sind, kann die Funktion sich nicht selbst aufrufen.
Und das bedeutet wiederum das die Funktion nicht thread-Safe ist.
\footnote{Korrekt implementiert, hat jeder Thread seinen eigenen Stack und seine eigenen Argumente/Variablen}.
Eine Methode solche Informationen auf dem Stack zu speichern macht die Dinge einfacher--- Der Stack kann so viele Funktion Arguemente und/oder Werte speichern,
so viel Speicher wie der Computer hat.

\InSqBrackets{\TAOCPvolI{}, 189} nennt sogar noch verrückter Methoden die speziell auf IBM System/360 benutzt werden.

\myindex{MS-DOS}
\myindex{x86!\Instructions!INT}

Auf MS-DOS gab es einen Weg Funktion Argumente über Register zu übergeben, zum Beispiel dies 
ist ein Stück Code einer veralteten 16-Bit MS-DOS ``Hallo, Welt!'' Funktion:

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
mov  dx, msg      ; Adresse der Naricht
mov  ah, 9        ; 9 bedeutet ``print string''
int  21h          ; DOS "syscall"

mov  ah, 4ch      ; ``Terminiere Programm'' Funktion
int  21h          ; DOS "syscall"

msg  db 'Hello, World!\$' 
\end{lstlisting}

\myindex{fastcall}
Diese Methode ist der \myref{fastcall} Methode sehr ähnlich. Sie ähnelt aber auch der Methode
wie man auf Linux (\myref{linux_syscall}) und Windows syscalls ausführt.

\myindex{x86!\Flags!CF}
Wenn eine MS-DOS Funktion einen Bool'schen Wert zurück gibt (z.B., Single Bit bedeutet ein Fehler ist aufgetreten), wird dafür das \TT{CF} Flag benutzt.

Zum Beispiel:

\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
mov ah, 3ch       ; create file
lea dx, filename
mov cl, 1
int 21h
jc  error
mov file_handle, ax
...
error:
...
\end{lstlisting}

Im Falle eines Fehlers, wird das \TT{CF} Flag gesetzt. Anderenfalls wird ein handle für die neu erstellte Datei über \TT{AX} zurück gegeben. 


Diese Methode wird heute immer noch von Assembler Programmierern benutzt.
Im Windows Reseearch Kernel source Code (der sehr ähnlich zum Windows 2003 Kernel ist) können wir folgenden Code
finden (file \IT{base/ntos/ke/i386/cpu.asm}):

% muss noch die kommentare geändert werden
\begin{lstlisting}[style=customasmx86]
        public  Get386Stepping
Get386Stepping  proc

        call    MultiplyTest            ; Muliplikations Test durchführen
        jnc     short G3s00             ; wenn nc, ist muttest ok
        mov     ax, 0
        ret
G3s00:
        call    Check386B0              ; Prüfe das B0 stepping
        jnc     short G3s05             ; wenn nc, ist es B1/later
        mov     ax, 100h                ; It is B0/earlier stepping
        ret

G3s05:
        call    Check386D1              ; Prüfe das D1 stepping
        jc      short G3s10             ; wenn c, iust es NICHT NOT D1
        mov     ax, 301h                ; Es ist das D1/later stepping
        ret

G3s10:
        mov     ax, 101h                ; annahme das es das it is B1 stepping ist
        ret

	...

MultiplyTest    proc

        xor     cx,cx                   ; 64K durchläufe ist eine nette runde Nummer
mlt00:  push    cx
        call    Multiply                ; Funktioniert dis multiplikation auf diesem Chip?
        pop     cx
        jc      short mltx              ; wenn c c, Nein, exit
        loop    mlt00                   ; Wenn nc, Ja, weitere iteration für nächsten versuch
        clc
mltx:
        ret

MultiplyTest    endp
\end{lstlisting}

