\section{\Stack}
\label{sec:stack}
\myindex{\Stack}

Стек в информатике~--- это одна из наиболее фундаментальных структур данных
\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17119}{wikipedia.org/wiki/Call\_stack}}.
\ac{AKA} \ac{LIFO}.

Технически это просто блок памяти в памяти процесса + регистр \ESP в x86 или \RSP в x64, либо \ac{SP} в ARM, который указывает где-то в пределах этого блока.

\myindex{ARM!\Instructions!PUSH}
\myindex{ARM!\Instructions!POP}
\myindex{x86!\Instructions!PUSH}
\myindex{x86!\Instructions!POP}
Часто используемые инструкции для работы со стеком~--- это \PUSH и \POP (в x86 и Thumb-режиме ARM). 
\PUSH уменьшает \ESP/\RSP/\ac{SP} на 4 в 32-битном режиме (или на 8 в 64-битном),
затем записывает по адресу, на который указывает \ESP/\RSP/\ac{SP}, содержимое своего единственного операнда.

\POP это обратная операция~--- сначала достает из \glslink{stack pointer}{указателя стека} значение и помещает его в операнд 
(который очень часто является регистром) и затем увеличивает указатель стека на 4 (или 8).

В самом начале \glslink{stack pointer}{регистр-указатель} указывает на конец стека.
Конец стека находится в начале блока памяти, выделенного под стек. Это странно, но это так.
\PUSH уменьшает \glslink{stack pointer}{регистр-указатель}, а \POP~--- увеличивает.

В процессоре ARM, тем не менее, есть поддержка стеков, растущих как в сторону уменьшения, так и в сторону увеличения.

\myindex{ARM!\Instructions!STMFD}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMFD}
\myindex{ARM!\Instructions!STMED}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMED}
\myindex{ARM!\Instructions!STMFA}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMFA}
\myindex{ARM!\Instructions!STMEA}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMEA}

Например, инструкции \ac{STMFD}/\ac{LDMFD}, \ac{STMED}/\ac{LDMED} предназначены для descending-стека (растет назад, начиная с высоких адресов в сторону низких).\\
Инструкции \ac{STMFA}/\ac{LDMFA}, \ac{STMEA}/\ac{LDMEA} предназначены для ascending-стека (растет вперед, начиная с низких адресов в сторону высоких).

% It might be worth mentioning that STMED and STMEA write first,
% and then move the pointer,
% and that LDMED and LDMEA move the pointer first, and then read.
% In other words, ARM not only lets the stack grow in a non-standard direction,
% but also in a non-standard order.
% Maybe this can be in the glossary, which would explain why E stands for "empty".

\subsection{Почему стек растет в обратную сторону?}
\label{stack_grow_backwards}

Интуитивно мы можем подумать, что, как и любая другая структура данных, стек мог бы расти вперед, т.е. в сторону увеличения адресов.

Причина, почему стек растет назад, видимо, историческая.
Когда компьютеры были большие и занимали целую комнату, было очень легко разделить сегмент на две части: для \glslink{heap}{кучи} и для стека.
Заранее было неизвестно, насколько большой может быть \glslink{heap}{куча} или стек, так что это решение было самым простым.

\input{patterns/02_stack/stack_and_heap}

В \RitchieThompsonUNIX можно прочитать:

\begin{framed}
\begin{quotation}
The user-core part of an image is divided into three logical segments. The program text segment begins at location 0 in the virtual address space. During execution, this segment is write-protected and a single copy of it is shared among all processes executing the same program. At the first 8K byte boundary above the program text segment in the virtual address space begins a nonshared, writable data segment, the size of which may be extended by a system call. Starting at the highest address in the virtual address space is a stack segment, which automatically grows downward as the hardware's stack pointer fluctuates.
\end{quotation}
\end{framed}

Это немного напоминает как некоторые студенты
пишут два конспекта в одной тетрадке:
первый конспект начинается обычным образом, второй пишется с конца, перевернув тетрадку.
Конспекты могут встретиться где-то посредине, в случае недостатка свободного места.

% I think if we want to expand on this analogy,
% one might remember that the line number increases as as you go down a page.
% So when you decrease the address when pushing to the stack, visually,
% the stack does grow upwards.
% Of course, the problem is that in most human languages,
% just as with computers,
% we write downwards, so this direction is what makes buffer overflows so messy.

\subsection{Для чего используется стек?}

% subsections
\input{patterns/02_stack/01_saving_ret_addr}
\input{patterns/02_stack/02_args_passing}
\EN{\input{patterns/02_stack/03_local_vars_EN}}
\RU{\input{patterns/02_stack/03_local_vars_RU}}
\PTBR{\input{patterns/02_stack/03_local_vars_PTBR}}
\input{patterns/02_stack/04_alloca/main}
\input{patterns/02_stack/05_SEH}
\input{patterns/02_stack/06_BO_protection}

\subsubsection{Автоматическое освобождение данных в стеке}

Возможно, причина хранения локальных переменных и SEH-записей в стеке в том, что после выхода из функции, всё эти данные освобождаются автоматически,
используя только одну инструкцию корректирования указателя стека (часто это \ADD).
Аргументы функций, можно сказать, тоже освобождаются автоматически в конце функции.
А всё что хранится в куче (\IT{heap}) нужно освобождать явно.

% sections
\EN{\input{patterns/02_stack/07_layout_EN}}
\RU{\input{patterns/02_stack/07_layout_RU}}
\PTBR{\input{patterns/02_stack/07_layout_PTBR}}
\input{patterns/02_stack/08_noise/main}
\input{patterns/02_stack/exercises}

