\chapter{\RU{Условные переходы}\EN{Conditional jumps}}
\label{sec:Jcc}
\index{\CLanguageElements!if}

% sections
\input{patterns/07_jcc/simple/main}
\input{patterns/07_jcc/abs/main}
\input{patterns/07_jcc/cond_operator/main}
\input{patterns/07_jcc/minmax/main}

\section{\Conclusion{}}

\subsection{x86}

\RU{Примерный скелет условных переходов}\EN{Here's the rough skeleton of a conditional jump}:

\lstinputlisting[caption=x86]{patterns/07_jcc/skel1.lst.\LANG}

\ifdefined\IncludeARM

\subsection{ARM}

\lstinputlisting[caption=ARM]{patterns/07_jcc/skel2.lst.\LANG}
\fi

\ifdefined\IncludeMIPS

\subsection{MIPS}

\begin{lstlisting}[caption=\RU{Проверка на ноль}\EN{Check for zero}]
BEQZ REG, label
...
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=\RU{Меньше ли нуля?}\EN{Check for less than zero:}]
BLTZ REG, label
...
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=\RU{Проверка на равенство}\EN{Check for equal values}]
BEQ REG1, REG2, label
...
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=\RU{Проверка на неравенство}\EN{Check for non-equal values}]
BNE REG1, REG2, label
...
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=\RU{Проверка на меньше, больше (знаковое)}\EN{Check for less than, greater than (signed)}]
SLT REG1, REG2, REG3
BEQ REG1, label
...
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=\RU{Проверка на меньше, больше (беззнаковое)}\EN{Check for less than, greater than (unsigned)}]
SLTU REG1, REG2, REG3
BEQ REG1, label
...
\end{lstlisting}
\fi

\subsection{\RU{Без инструкций перехода}\EN{Branchless}}

\index{ARM!\Instructions!MOVcc}
\index{x86!\Instructions!CMOVcc}
\index{ARM!\Instructions!CSEL}
\EN{If the body of a condition statement is very short, the conditional move instruction can be used: 
MOVcc in ARM (in ARM mode), CSEL in ARM64, CMOVcc in x86.}
\RU{Если тело условного выражения очень короткое, может быть
использована инструкция условного копирования: MOVcc в ARM (в режиме ARM), CSEL в ARM64, CMOVcc в x86.}

\ifdefined\IncludeARM
\subsubsection{ARM}

\RU{В режиме ARM можно использовать условные суффиксы для некоторых инструкций:}
\EN{It's possible to use conditional suffixes in ARM mode for some instructions:}

\lstinputlisting[caption=ARM (\ARMMode)]{patterns/07_jcc/skel4.lst.\LANG}

\RU{Нет никаких ограничений на количество инструкций с условными суффиксами до тех пор,
пока флаги CPU не были модифицированы одной из таких инструкций.}
\EN{Of course, there is no limit for the number of instructions with conditional code suffixes, 
as long as the CPU flags are not modified by any of them.}
% FIXME: list of such instructions or \myref{} to it

\index{ARM!\Instructions!IT}
\RU{В режиме Thumb есть инструкция IT, позволяющая дополнить следующие 4 инструкции суффиксами, задающими
условие.}
\EN{Thumb mode has the IT instruction, allowing to add conditional suffixes to the next four instructions.}
\RU{Читайте больше об этом}\EN{Read more about it}: \myref{ARM_Thumb_IT}.

\lstinputlisting[caption=ARM (\ThumbMode)]{patterns/07_jcc/skel3.lst.\LANG}
\fi

\ifdefined\IncludeExercises
\section{\Exercise}

(ARM64) \RU{Попробуйте переписать код в}\EN{Try rewriting the code in} \lstref{cond_ARM64} 
\RU{убрав все инструкции условного перехода, и используйте инструкцию \TT{CSEL}}\EN{by removing all 
conditional jump instructions and using the \TT{CSEL} instruction}.
\fi

