\subsection{ARM}

\subsubsection{\OptimizingKeil + \ARMMode}

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeil + \ARMMode]{07_jcc/ARM_O3_signed.asm}

\index{ARM!Condition codes}
\IFRU{Многие инструкции в режиме ARM могут быть исполнены только при некоторых выставленных флагах.}
{A lot of instructions in ARM mode can be executed only when specific flags are set.}
\IFRU{Это нередко используется для сравнения чисел, например.}
{This is often used while numbers comparing, for example.}

\index{ARM!\Instructions!ADD}
\index{ARM!\Instructions!ADDAL}
\IFRU{К примеру, инструкция \ADD на самом деле может быть представлена как \TT{ADDAL}, \TT{AL} означает 
\IT{Always}, то есть, исполнять всегда.}
{For instance, \ADD instruction is \TT{ADDAL} internally in fact, where \TT{AL} meaning
\IT{Always}, i.e., execute always.}
\IFRU{Предикаты кодируются в 4-х старших битах инструкции 32-битных ARM-инструкций}
{Predicates are encoded in 4 high bits of 32-bit ARM instructions} (\IT{condition field}).
\index{ARM!\Instructions!B}
\IFRU{Инструкция безусловного перехода \TT{B}, на самом деле условная и кодируется так же 
как и прочие инструкции условных переходов, но имеет \TT{AL} в \IT{condition field}, 
то есть, исполняется всегда, игнорируя флаги.}
{\TT{B} instruction of unconditional jump is in fact conditional and encoded just like any other
conditional jumps, but has \TT{AL} in the \IT{condition field}, and what it means, executing always, ignoring flags.}

\index{ARM!\Instructions!ADR}
\index{ARM!\Instructions!ADRGT}
\index{ARM!\Instructions!CMP}
\IFRU{Инструкция \TT{ADRGT} работает так же как и \TT{ADR}, но исполнится только в случае 
если предыдущая инструкция \CMP,
сравнивая два числа, обнаружила что одно из них больше второго}
{\TT{ADRGT} instructions works just like \TT{ADR} but will execute only in the case when previous \CMP
instruction, while comparing two numbers, found one number greater than another}
(\IT{Greater Than}).

\index{ARM!\Instructions!BL}
\index{ARM!\Instructions!BLGT}
\IFRU{Следующая инструкция \TT{BLGT} ведет себя так же как и \TT{BL} и сработает только если 
результат сравнения был такой же}{The next \TT{BLGT} instruction behaves exactly as \TT{BL} and will be
triggered only if result of comparison was the same} (\IT{Greater Than}). 
\TT{ADRGT} \IFRU{записывает в \Rzero указатель на строку}{writes a pointer to the string} 
\TT{``a>b\textbackslash{}n''}, 
\IFRU{а \TT{BLGT} вызывает}{into \Rzero and \TT{BLGT} calls} \printf.
\IFRU{Следовательно, эти инструкции с суффиксом \TT{-GT}, исполнятся только в том случае, если значение
в \Rzero (там $a$) было больше чем значение в \Rfour (там $b$).}
{Consequently, these instructions with \TT{-GT} suffix, will be executed only in the case when
value in the \Rzero ($a$ is there) was bigger than value in the \Rfour ($b$ is there).}

\index{ARM!\Instructions!ADREQ}
\index{ARM!\Instructions!BLEQ}
\IFRU{Далее мы увидим инструкции \TT{ADREQ} и \TT{BLEQ}.}
{Then we see \TT{ADREQ} and \TT{BLEQ} instructions.}
\IFRU{Они работают так же как и \TT{ADR} и \TT{BL}, но исполнятся только в случае если значения при сравнении были равны.}
{They behave just like \TT{ADR} and \TT{BL} but is to be executed only in the case when operands were equal to each
other while comparison.}
\IFRU{Перед ними еще один \CMP (ведь вызов \printf мог испортить состояние флагов).}
{Another \CMP is before them (since \printf call may tamper state of flags).}

\index{ARM!\Instructions!LDMGEFD}
\index{ARM!\Instructions!LDMFD}
\IFRU{Далее мы увидим \TT{LDMGEFD}, эта инструкция работает так же как и \TT{LDMFD}\footnote{\LDMFDDESC}, 
но сработает только в случае если в результате сравнения одно из значений было больше 
или равно второму}
{Then we see \TT{LDMGEFD}, this instruction works just like \TT{LDMFD}\footnote{\LDMFDDESC},
but will be triggered only in the case when one value was greater or equal to another while comparison}
(\IT{Greater or Equal}).

\IFRU{Смысл инструкции}{The sense of} \TT{``LDMGEFD SP!, \{R4-R6,PC\}''} 
\IFRU{в том, что это как бы эпилог функции, но он сработает только если $a>=b$, только тогда работа 
функции закончится.}
{instruction is that is like function epilogue, but it will be triggered only if $a>=b$, only then function 
execution will be finished.}
\index{Function epilogue}
\IFRU{Но если это не так, то есть $a<b$, то исполнение дойдет до следующей инструкции 
\TT{``LDMFD SP!, \{R4-R6,LR\}''}, это еще один эпилог функции, эта инструкция восстанавливает состояние регистров
\TT{R4-R6}, но и \LR вместо \PC, таким образом, пока что не делая возврата из функции.}
{But if it is not true, i.e., $a<b$, then control flow come to next \TT{``LDMFD SP!, \{R4-R6,LR\}''} instruction,
this is one more function epilogue, this instruction restores \TT{R4-R6} registers state, 
but also \LR instead of \PC, thus, it does not returns from function.}
\IFRU{Последние две инструкции вызывают}{Last two instructions calls} \printf 
\IFRU{со строкой}{with the string} <<a<b\textbackslash{}n>> \IFRU{в качестве единственного аргумента}{as 
sole argument}.
\IFRU{Безусловный переход на \printf вместо возврата из функции, это то что мы уже рассматривали в 
секции}{Unconditional jump to the \printf function instead of function return, is what we already examined in} <<\PrintfSeveralArgumentsSectionName>>\IFRU{, здесь}{ section, here}~(\ref{ARM_B_to_printf}).

\index{ARM!\Instructions!ADRHI}
\index{ARM!\Instructions!BLHI}
\index{ARM!\Instructions!LDMCSFD}
\IFRU{Функция }{}\TT{f\_unsigned} \IFRU{точно такая же, но там используются инструкции}{is likewise,
but } \TT{ADRHI}, \TT{BLHI}, \AndENRU \TT{LDMCSFD} \IFRU{эти предикаты}{instructions are
used there, these predicates}
(\IT{HI = Unsigned higher, CS = Carry Set (greater than or equal)}) 
\IFRU{аналогичны рассмотренным, но служат для работы с беззнаковыми значениями.}
{are analogical to those examined before, but serving for unsigned values.}

\IFRU{В функции \main ничего для нас нового нет:}
{There is not much new in the \main function for us:}

\lstinputlisting[caption=\main]{07_jcc/ARM_O3_main.asm}

\IFRU{Так, в режиме ARM можно обойтись без условных переходов.}
{That's how to get rid of conditional jumps in ARM mode.}

\index{\IFRU{Конвеер RISC}{RISC pipeline}}
\IFRU{Почему это хорошо?}{Why it is so good?}
\IFRU{Потому что ARM это RISC-процессор имеющий конвеер (pipeline) для исполнения инструкций.}
{Since ARM is RISC-processor with pipeline for instructions executing.}
\IFRU{Если говорить 
коротко, то процессору с конвеером тяжело даются переходы вообще, поэтому есть спрос на возможность 
предсказывания переходов.}
{In short, pipelined processor is not very good on jumps at all,
so that is why branch predictor units are
critical here.}
\IFRU{Очень хорошо если программа имеют как можно меньшее переходов, как условных, 
так и безусловных, поэтому, 
инструкции с добавленными предикатами, указывающими,
исполнять инструкцию или нет, могут избавить от некоторого количества условных переходов.}
{It is very good if the program has as few jumps as possible, conditional and unconditional, so that is why,
predicated instructions can help in reducing conditional jumps count.}

\index{x86!\Instructions!CMOVcc}
\IFRU{В x86 нет аналогичной возможности, если не считать инструкцию \TT{CMOVcc}, это то же что и \MOV, 
но она срабатывает
только при определенных выставленных флагах, обычно, выставленных при помощи \CMP во время сравнения.}
{There is no such feature in x86, if not to count \TT{CMOVcc} instruction, it is the same as \MOV,
but triggered only when specific flags are set, usually set while value comparison by \CMP.}

\subsubsection{\OptimizingKeil + \ThumbMode}

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeil + \ThumbMode]{07_jcc/ARM_thumb_signed.asm}

\index{ARM!\Instructions!BLE}
\index{ARM!\Instructions!BNE}
\index{ARM!\Instructions!BGE}
\index{ARM!\Instructions!BLS}
\index{ARM!\Instructions!BCS}
\index{ARM!\Instructions!B}
\index{ARM!\ThumbMode}
\IFRU{В режиме thumb, только инструкции \TT{B} могут быть дополнены условием исполнения (\IT{condition code}), 
так что, код для режима thumb выглядит привычнее.}
{Only \TT{B} instructions in thumb mode may be supplemented by \IT{condition codes}, so the thumb code 
looks more ordinary.}

\TT{BLE} \IFRU{это обычный переход с условием}{is usual conditional jump} \IT{Less than or Equal}, 
\TT{BNE} ~--- \IT{Not Equal}, 
\TT{BGE} ~--- \IT{Greater than or Equal}.

\IFRU{Функция }{}\TT{f\_unsigned} \IFRU{точно такая же, но для работы с беззнаковыми величинами, 
там используются 
инструкции}
{function is just likewise, but other instructions are used while working with unsigned values:}\TT{BLS} 
(\IT{Unsigned lower or same}) \AndENRU \TT{BCS} (\IT{Carry Set (Greater than or equal)}).

