\subsection{\RU{Пример CPUID}\EN{CPUID example}}

\RU{Язык \CCpp позволяет указывать, сколько именно бит отвести для каждого поля структуры. 
Это удобно если нужно экономить место в памяти. К примеру, для переменной типа \Tbool достаточно одного бита.
Но, это не очень удобно, если нужна скорость.}
\EN{The \CCpp language allows to define the exact number of bits for each structure field.
It is very useful if one needs to save memory space. 
For example, one bit is enough for a \Tbool variable.
But of course, it is not rational if speed is important.}
% FIXME!
% another use of this is to parse binary protocols/packets, for example
% the definition of struct iphdr in include/linux/ip.h

\newcommand{\FNCPUID}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17069}{wikipedia}}}

\index{x86!\Instructions!CPUID}
\label{cpuid}
\RU{Рассмотрим пример с инструкцией \CPUID\FNCPUID. 
Эта инструкция возвращает информацию о том, какой процессор имеется в наличии и какие возможности он имеет.}
\EN{Let's consider the \CPUID\FNCPUID instruction example.
This instruction returns information about the current CPU and its features.}

\RU{Если перед исполнением инструкции в \EAX будет 1, 
то \CPUID вернет упакованную в \EAX такую информацию о процессоре:}
\EN{If the \EAX is set to 1 before the instruction's execution, 
\CPUID returning this information packed into the \EAX register:}

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | }
\hline
3:0 (4 \bitsENRU)& Stepping \\
7:4 (4 \bitsENRU) & Model \\
11:8 (4 \bitsENRU) & Family \\
13:12 (2 \bitsENRU) & Processor Type \\
19:16 (4 \bitsENRU) & Extended Model \\
27:20 (8 \bitsENRU) & Extended Family \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\newcommand{\FNGCCAS}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17070}
{\RU{Подробнее о встроенном ассемблере GCC}\EN{More about internal GCC assembler}}}}

\RU{MSVC 2010 имеет макрос для \CPUID, а GCC 4.4.1 ~--- нет. 
Поэтому для GCC сделаем эту функцию сами, используя его встроенный ассемблер\FNGCCAS.}
\EN{MSVC 2010 has \CPUID macro, but GCC 4.4.1 does not.
So let's make this function by ourselves for GCC with the help of its built-in assembler\FNGCCAS.}

\lstinputlisting{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/CPUID.c}

\RU{После того как \CPUID заполнит \EAX/\EBX/\ECX/\EDX, у нас они отразятся в массиве \TT{b[]}. 
Затем, мы имеем указатель на структуру \TT{CPUID\_1\_EAX}, и мы указываем его на значение 
\EAX из массива \TT{b[]}.}
\EN{After \CPUID fills \EAX/\EBX/\ECX/\EDX, these registers are to be written in the \TT{b[]} array.
Then, we have a pointer to the \TT{CPUID\_1\_EAX} structure and we point it to the value in \EAX from the \TT{b[]} array.}

\RU{Иными словами, мы трактуем 32-битный \Tint как структуру.}
\EN{In other words, we treat a 32-bit \Tint value as a structure.}
\RU{Затем мы читаем отдельные биты из структуры.}\EN{Then we read specific bits from the structure.}

\subsubsection{MSVC}

\RU{Компилируем в MSVC 2008 с опцией \Ox}\EN{Let's compile it in MSVC 2008 with \Ox option}:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2008]{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/CPUID_msvc_Ox.asm}

\index{x86!\Instructions!SHR}
\RU{Инструкция \TT{SHR} сдвигает значение из \EAX на то количество бит, 
которое нужно \IT{пропустить}, то есть, мы игнорируем некоторые биты \IT{справа}.}
\EN{The \TT{SHR} instruction shifting the value in \EAX by the number of bits that must be
\IT{skipped}, e.g., we ignore some bits \IT{at the right side}.}

\index{x86!\Instructions!AND}
\RU{А инструкция \AND очищает биты \IT{слева} которые нам не нужны, или же, говоря иначе, 
она оставляет по маске только те биты в \EAX, которые нам сейчас нужны.}
\EN{The \AND instruction clears the unneeded bits \IT{on the left}, or, in other words, 
leaves only those bits in the \EAX register we need.}

\ifdefined\IncludeOlly
\input{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/olly.tex}
\fi

\ifdefined\IncludeGCC
\subsubsection{GCC}

\RU{Попробуем GCC 4.4.1 с опцией \Othree.}\EN{Let's try GCC 4.4.1 with \Othree option.}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.1]{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/CPUID_gcc_O3.asm}

\RU{Практически, то же самое. Единственное что стоит отметить это то, что GCC решил зачем-то объединить 
вычисление \TT{extended\_model\_id} и \TT{extended\_family\_id} в один блок, 
вместо того чтобы вычислять их перед соответствующим вызовом \printf.}
\EN{Almost the same.
The only thing worth noting is that GCC somehow combines the calculation of
\TT{extended\_model\_id} and \TT{extended\_family\_id} into one block,
instead of calculating them separately before each \printf call.}
\fi
