\subsubsection{Exemple CPUID}

Le langage \CCpp permet de définir précisément le nombre de bits occupés par chaque champ d'une structure. 
Ceci est très utile lorsque l'on cherche à économise de la place. Par exemple, chaque bit permet de 
représenter une variable \Tbool. Bien entendu, c'est au détriment de la vitesse d'exécution.
% FIXME!
% another use of this is to parse binary protocols/packets, for example
% the definition of struct iphdr in include/linux/ip.h

\newcommand{\FNCPUID}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17069}{Wikipédia}}}

\myindex{x86!\Instructions!CPUID}
\label{cpuid}

Prenons par exemple l'instruction \CPUID\FNCPUID. Elle retourne des informations au sujet de la CPU qui 
exécute le programme et de ses capacités.

Si le registre \EAX est positionné à la valeur 1 avant d'invoquer cette instruction, \CPUID va retourné 
les informations suivantes dans le registre \EAX:

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | }
\hline
3:0 (4 bits)& Stepping \\
7:4 (4 bits) & Modèle \\
11:8 (4 bits) & Famille \\
13:12 (2 bits) & Type de processeur \\
19:16 (4 bits) & Sous-modèle \\
27:20 (8 bits) & Sous-famille \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\newcommand{\FNGCCAS}{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17070}
{Complément sur le fonctionnement interne de l'assembleur GCC}}}

MSVC 2010 fourni une macro \CPUID, qui est absente de GCC 4.4.1. Tentons donc de rédiger nous même cette 
fonction pour une utilisation dans GCC grâce à l'assembleur\FNGCCAS intégré à ce compilateur.

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/CPUID.c}

Après que l'instruction \CPUID ait rempli les registres \EAX/\EBX/\ECX/\EDX, ceux-ci doivent être recopiés 
dans le tableau \TT{b[]}. Nous affectons dont le pointeur de structure \TT{CPUID\_1\_EAX} pour qu'il 
contienne l'adresse du tableau \TT{b[]}.

En d'autres termes, nous traitons une valeur \Tint comme une structure, puis nous lisons des bits spécifiques 
de la structure.

\myparagraph{MSVC}

Compilons notre exemple avec MSVC 2008 en utilisant l'option \Ox:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2008,style=customasmx86]{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/CPUID_msvc_Ox.asm}

\myindex{x86!\Instructions!SHR}

L'instruction \TT{SHR} va décaler la valeur du registre \EAX d'un certain nombre de bits qui vont être 
abandonnées. Nous ignorons donc certains des bits de la partie droite.

\myindex{x86!\Instructions!AND}

L'instruction \AND "efface" les bits inutiles sur la gauche, ou en d'autres termes, ne laisse dans le 
registre \EAX que les bits qui nous intéressent.

\input{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/olly_FR.tex}

\myparagraph{GCC}

Essayons maintenant une compilation avec GCC 4.4.1 en utilisant l'option \Othree.

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.1,style=customasmx86]{patterns/15_structs/6_bitfields/cpuid/CPUID_gcc_O3.asm}

Le résultat est quasiment identique.
Le seul élément notable est que GCC combine en quelques sortes le calcul de \TT{extended\_model\_id} et 
\TT{extended\_family\_id} en un seul bloc au lieu de les calculer séparément avant chaque appel à \printf.
