\subsection{x86}

\subsubsection{MSVC}

\IFRU{Компилируем в}{Let's compile it in} MSVC 2010: \TT{cl 1.cpp /Fa1.asm}

\IFRU
{(Ключ /Fa означает сгенерировать листинг на ассемблере)}
{(/Fa option mean generate assembly listing file)}

\begin{lstlisting}[caption=MSVC 2010]
CONST	SEGMENT
$SG3830	DB	'hello, world', 00H
CONST	ENDS
PUBLIC	_main
EXTRN	_printf:PROC
; Function compile flags: /Odtp
_TEXT	SEGMENT
_main	PROC
	push	ebp
	mov	ebp, esp
	push	OFFSET $SG3830
	call	_printf
	add	esp, 4
	xor	eax, eax
	pop	ebp
	ret	0
_main	ENDP
_TEXT	ENDS
\end{lstlisting}

\IFRU{MSVC выдает листинки в Intel-овском синтаксисе.}{MSVC produces assembly listings in Intel-syntax.} 
\IFRU{Разница между Intel-синтаксисом и AT\&T будет рассмотрена немного позже.}{The difference between 
Intel-syntax and AT\&T-syntax will be discussed below.}

\IFRU{Компилятор сгенерировал файл \TT{1.obj}, который впоследствии будет слинкован линкером в \TT{1.exe}.} 
{Compiler generated \TT{1.obj} file which will be linked into \TT{1.exe}.}

\IFRU{В нашем случае, этот файл состоит из двух сегментов: \TT{CONST} (для данных-констант) и \TT{\_TEXT} (для кода).}
{In our case, the file contain two segments: \TT{CONST} (for data constants) and \TT{\_TEXT} (for code).} 

\index{\CLanguageElements!const}
\IFRU{Строка \TT{``hello, world''} в \CCpp имеет тип \TT{const char*}, однако не имеет имени.}
{The string \TT{``hello, world''} in \CCpp has type \TT{const char*}, however hasn't its own name.}

\IFRU{Но компилятору нужно как-то с ней работать, так что он дает ей внутреннее имя \TT{\$SG3830}.}
{But compiler need to work with the string somehow, so it define internal name \TT{\$SG3830} for it.}

\IFRU{Как видно, строка заканчивается нулевым байтом ~--- это требования стандарта \CCpp для строк.}
{As we can see, the string is terminated by zero byte ~--- it's \CCpp standard for strings.}

\IFRU{В сегменте кода \TT{\_TEXT} находится пока только одна функция ~--- \main.}
{In the code segment \TT{\_TEXT} there are only one function so far ~--- \main.}

\IFRU{Функция \main, как и практически все функции, начинается с пролога и заканчивается эпилогом.}
{Function \main starting with prologue code and ending with epilogue code, like almost any function.}

\IFRU{Об этом смотрите подробнее в разделе о прологе и эпилоге функции}
{Read more about it in section about function prolog and epilog}
~\ref{sec:prologepilog}.

\index{x86!\Instructions!CALL}
\IFRU{Далее следует вызов функции \printf}
{After function prologue we see a function \printf call}: \TT{CALL \_printf}. 

\index{x86!\Instructions!PUSH}
\IFRU
{Перед этим вызовом, адрес строки (или указатель на нее) с нашим приветствием при помощи инструкции \PUSH помещается в стек.}
{Before the call, string address (or pointer to it) containing our greeting is placed into stack with help of \PUSH instruction.}

\IFRU{После того как функция \printf возвращает управление в функцию \main, адрес строки (или указатель на нее) все еще лежит в стеке.}
{When \printf function returning control flow to \main function, string address (or pointer to it) is still in stack.}

\IFRU{Так как он больше не нужен, то указатель стека (регистр \ESP) корректируется.} 
{Because we do not need it anymore, stack pointer (\ESP register) is to be corrected.}

\index{x86!\Instructions!ADD}
\TT{ADD ESP, 4} \IFRU{означает прибавить 4 к значению в регистре \ESP.}
{mean add 4 to the value in \ESP register.}

\IFRU
{Почему 4? Так как, это 32-битный код, для передачи адреса нужно аккурат 4 байта. В x64-коде это 8 байт.}
{Why 4? Since it is 32-bit code, we need exactly 4 bytes for address passing through the stack. 
It's 8 bytes in x64-code}

\TT{``ADD ESP, 4''} \IFRU{эквивалентно \TT{``POP регистр''}, но без использования какого-либо регистра\footnote{Флаги
процессора, впрочем, модифицируются}.}
{is equivalent to \TT{``POP register''} but without any register usage\footnote{CPU flags, however, modified}.}

\index{Intel C++}
\index{Oracle RDBMS}
\index{x86!\Instructions!POP}
\IFRU{Некоторые компиляторы, например Intel C++ Compiler, в этой же ситуации, могут вместо 
\ADD сгенерировать \TT{POP ECX} (подобное можно встретить например в коде \oracle{}, им скомпилированном), 
что почти то же самое, только портится значение в регистре \ECX.}
{Some compilers like Intel C++ Compiler, at the same point, could emit \TT{POP ECX} 
instead of \ADD (for example, such pattern can be observed in \oracle{} code, compiled by Intel C++ compiler), 
and this instruction has almost the same effect, but \ECX register contents will be rewritten.}

\IFRU
{Возможно, компилятор применяет \TT{POP ECX} потому что эта инструкция короче (1 байт против 3).}
{Probably, Intel C++ compiler using \TT{POP ECX} because this instruction's opcode is shorter then 
\TT{ADD ESP, x} (1 byte against 3).}

\IFRU{О стеке можно прочитать в соответствующем разделе}{Read more about stack in relevant section}~\ref{sec:stack}.

\index{\CLanguageElements!return}
\IFRU{После вызова \printf, в оригинальном коде на \CCpp указано \TT{return 0} ~--- вернуть 0 
в качестве результата функции \main.} 
{After \printf call, in original \CCpp code was \TT{return 0} ~--- return zero as a \main function result.} 

\index{x86!\Instructions!XOR}
\IFRU{В сгенерированном коде это обеспечивается инструкцией}
{In the generated code this is implemented by instruction} \TT{XOR EAX, EAX} 

\index{x86!\Instructions!MOV}
\IFRU{\XOR, на самом деле, как легко догадаться, ``исключающее ИЛИ''}
{\XOR, in fact, just ``eXclusive OR''}
\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Exclusive_or}}, 
\IFRU{но компиляторы часто используют его вместо простого}
{but compilers using it often instead of}
\TT{MOV EAX, 0} ~--- 
\IFRU
{потому что снова опкод короче (2 байта против 5).}
{slightly shorter opcode again (2 bytes against 5).}

\index{x86!\Instructions!SUB}
\IFRU{Бывает так, что некоторые компиляторы генерируют}{Some compilers emitting} 
\TT{SUB EAX, EAX}, 
\IFRU
{что значит, \IT{отнять значение \EAX от \EAX}, в любом случае это даст 0 в результате.}
{which mean \IT{SUBtract \EAX value from \EAX}, which is in any case will result zero.}

\index{x86!\Instructions!RET}
\IFRU{Самая последняя инструкция \RET возвращает управление в вызывающую функцию.
Обычно, это код \CCpp CRT\footnote{C Run-Time Code}, который, в свою очередь, 
вернет управление операционной системе.}
{Last instruction \RET returning control flow to calling function.
Usually, it's \CCpp CRT\footnote{C Run-Time Code} code, which, in turn, 
return control to operation system.}

\subsubsection{GCC}

\IFRU{Теперь скомпилируем то же самое компилятором GCC 4.4.1 в Linux}
{Now let's try to compile the same \CCpp code in GCC 4.4.1 compiler in Linux}: \TT{gcc 1.c -o 1}

\IFRU{Затем при помощи \IDA. посмотрим как создалась функция \main.}
{After, with the \IDA disassembler assistance, let's see how \main function was created.} 

(\IDA, \IFRU{как и MSVC, показывает код в Intel-синтаксисе}{as MSVC, showing code in Intel-syntax}).

\IFRU{Замечание: мы также можем заставить GCC генерировать листинги в этом формате при помощи ключа}
{Note: we could also switch GCC to produce assembly listings in Intel-syntact by applying option} 
\TT{-S -masm=intel}

\begin{lstlisting}[caption=GCC]
main            proc near

var_10          = dword ptr -10h

                push    ebp
                mov     ebp, esp
                and     esp, 0FFFFFFF0h
                sub     esp, 10h
                mov     eax, offset aHelloWorld ; "hello, world"
                mov     [esp+10h+var_10], eax
                call    _printf
                mov     eax, 0
                leave
                retn
main            endp
\end{lstlisting}

\index{Function prologue}
\index{x86!\Instructions!AND}
\IFRU{Почти то же самое. 
Адрес строки ``hello, world'' лежащей в сегменте данных, в начале сохраняется в \EAX, затем записывается в стек.
А еще в прологе функции мы видим \TT{AND ESP, 0FFFFFFF0h} ~--- 
эта инструкция выравнивает значение в \ESP по 16-байтной границе, делая все значения 
в стеке также выровненными по этой границе (процессор более эффективно работает с переменными расположенными
в памяти по адресам кратным 4 или 16)\footnote{\URLWPDA}.}
{Almost the same.
Address of ``hello world'' string (stored in data segment) is saved in \EAX register first, then it stored into stack.
Also, in function prologue we see \TT{AND ESP, 0FFFFFFF0h} ~--- 
this instruction aligning \ESP value on 16-byte border, resulting all values in stack aligned too
(CPU performing better if values it working with are located in memory at addresses aligned by 
4 or 16 byte border)\footnote{\URLWPDA}.}

\index{x86!\Instructions!SUB}
\TT{SUB ESP, 10h} \IFRU{выделяет в стеке 16 байт, хотя, как будет видно далее, здесь достаточно только 4.}
{allocate 16 bytes in stack, although, as we could see below, only 4 need here.} 

\IFRU{Это происходит потому что количество выделяемого места в локальном стеке тоже выровнено по 
16-байтной границе.}{This is because the size of allocated stack is also aligned on 16-byte border.}

% TODO: rewrite.
\index{x86!\Instructions!PUSH}
\IFRU{Адрес строки (или указатель на строку) затем записывается прямо в стек без помощи инструкции \PUSH.
\IT{var\_10} по совместительству ~--- и локальная переменная и одновременно аргумент для \printf{}. Подробнее об этом будет ниже.}
{String address (or pointer to string) is then writing directly into stack space without \PUSH instruction use.
\IT{var\_10} ~--- is local variable, but also argument for \printf{}. Read below about it.}

\IFRU{Затем вызывается \printf.}{Then \printf function is called.}

\IFRU{В отличие от MSVC, GCC в компиляции без включенной оптимизации генерирует \TT{MOV EAX, 0} вместо 
более короткого опкода.}{Unlike MSVC, GCC while compiling without optimization turned on, 
emitting \TT{MOV EAX, 0} instead of shorter opcode.}

\index{x86!\Instructions!LEAVE}
\IFRU{Последняя инструкция \LEAVE ~--- это аналог команд \TT{MOV ESP, EBP} и \TT{POP EBP} ~--- 
то есть возврат указателя стека и регистра \EBP в первоначальное состояние.} 
{The last instruction \LEAVE ~--- is \TT{MOV ESP, EBP} and \TT{POP EBP} instructions pair equivalent ~--- 
in other words, this instruction setting back stack pointer (\ESP) and \EBP register to its initial state.} 

\IFRU{Это необходимо, т.к., в начале функции мы модифицировали регистры \ESP и \EBP (при помощи}
{This is necessary because we modified these register values (\ESP and \EBP) at the function start (executing}
\TT{\MOV EBP, ESP} / \TT{AND ESP, ...}).

\subsubsection{GCC: \ATTSyntax}

\IFRU{Попробуем посмотреть, как выглядит то же самое в AT\&T-синтаксисе языка ассемблера.}
{Let's see how this can be represented in AT\&T syntax of assembly language.}
\IFRU{Этот синтаксис больше распространен в UNIX-мире.}
{This syntax is much more popular in UNIX-world.}

\begin{lstlisting}[caption=\IFRU{компилируем в}{let's compile in} GCC 4.7.3]
gcc -S 1_1.c
\end{lstlisting}

\IFRU{Получим такой файл:}{We got this:}

\lstinputlisting[caption=GCC 4.7.3]{01_helloworld/1_1.s}

\IFRU{Здесь много макросов (начинающихся с точки), которые пока нам не интересны.}
{There are a lot of macros (started with dot), which are not very interesting to us so far.}
\IFRU{Пока что, ради упрощения, мы можем
их игнорировать и впредь (кроме макроса \IT{.string}, при помощи которого кодируется последовательность символов 
оканчивающихся нулем, такие же строки как в Си) и тогда получится следующее}
{For now, for the sake of simplification, we can ignore them (except \IT{.string} macro, which
encode null-terminated characters sequence, just like C-strings) and then we'll see this}
\footnote{\IFRU{Кстати, для уменьшения генерации ``лишних'' макросов, можно использовать такой ключ GCC}
{By the way, for eliminating ``unnecessary'' macros, this GCC option can be used}: 
\IT{-fno-asynchronous-unwind-tables}}:

\lstinputlisting[caption=GCC 4.7.3]{01_helloworld/1_1_refined.s}

\index{\ATTSyntax}
\index{\IntelSyntax}
\IFRU{Основные отличия синтаксиса Intel и AT\&T следующие:}{Major differences between Intel and AT\&T syntax are:}

\begin{itemize}

\item
\IFRU{Операнды записываются наоборот.}{Operands are written backwards.}

\IFRU{В Intel-синтаксисе: <инструкция> <операнд назначения> <операнд-источник>.}
{In Intel-syntax: <instruction> <destination operand> <source operand>.}

\IFRU{В AT\&T-синтаксисе: <инструкция> <операнд-источник> <операнд назначения>.}
{In AT\&T syntax: <instruction> <source operand> <destination operand>.}

\IFRU{Чтобы легче понимать разницу, можно запомнить следующее}
{Here is a thing can be memorized for easier difference understanding}: \IFRU{когда вы работаете с Intel-синтаксисом, можете в уме ставить знак равенства ($=$) между операндами}
{when you work with Intel-syntax, you can put equality sign ($=$) in your mind between operands}, 
\IFRU{а когда с AT\&T-синтаксисом, мысленно ставьте стрелку направо}{and when with AT\&T-syntax, put right arrow} 
($\rightarrow$)
\footnote{
\index{\CStandardLibrary!memcpy()}
\index{\CStandardLibrary!strcpy()}
\IFRU{Кстати, в некоторые стандартных функциях библиотеки Си (например, memcpy(), strcpy()) также применяется 
расстановка аргументов как в Intel-синтаксисе: в начале указатель в памяти на блок назначения, 
затем указатель на блок-источник.}{By the way, in some C standard functions (e.g., memcpy(), strcpy()), arguments
are listed in the same way as in Intel-syntax: pointer to destination memory block at the beginning and then
pointer to source memory block.}}.

\item
\IFRU{Перед именами регистров ставится знак процента (\%), а перед числами знак доллара (\$).}
{Before registers names, percent sign should be written (\%), and dollar sign (\$) before numbers.}
\IFRU{Вместо квадратных скобок применяются круглые.}{Parentheses are used instead of brackets.}

\item
\IFRU{К каждой инструкции добавляется специальный символ, определяющий тип данных:}
{A special symbol is to be added to each instruction, defining type of data:}

\begin{itemize}
\item l --- long (32 \IFRU{бита}{bits})
\item w --- word (16 \IFRU{бит}{bits})
\item b --- byte (8 \IFRU{бит}{bits})
\end{itemize}

\end{itemize}

\IFRU{Возвращаясь к результату компиляции: он идентичен тому, который мы посмотрели в \IDA.}
{Let's return back to compilation result: it is identical to which we saw in \IDA.}
\IFRU{Одна мелочь}{One small difference}: \TT{0FFFFFFF0h} \IFRU{записывается как}{is written as} \TT{\$-16}.
\IFRU{Это тоже самое}{It is the same}: \TT{16} \IFRU{в десятичной системе это}{in decimal system is} \TT{0x10} 
\IFRU{в шестнадцатеричной}{in hexadecimal}. 
\TT{-0x10} \IFRU{будет как раз}{is exactly} \TT{0xFFFFFFF0} 
(\IFRU{в рамках 32-битных чисел}{within 32-bit data type}).


