\section{MIPS}

\subsection{\RU{О \q{глобальном указателе} (\q{global pointer})}\EN{A word about the \q{global pointer}}}
\label{MIPS_GP}

\index{MIPS!\GlobalPointer}
\RU{\q{Глобальный указатель} (\q{global pointer})~--- это важная концепция в MIPS.}
\EN{One important MIPS concept is the \q{global pointer}.}
\RU{Как мы уже возможно знаем, каждая инструкция в MIPS имеет размер 32 бита, поэтому невозможно
закодировать 32-битный адрес внутри одной инструкции. Вместо этого нужно использовать пару инструкций
(как это сделал GCC для загрузки адреса текстовой строки в нашем примере).}
\EN{As we may already know, each MIPS instruction has a size of 32 bits, so it's impossible to embed a 32-bit
address into one instruction: a pair has to be used for this 
(like GCC did in our example for the text string address loading).}

\RU{С другой стороны, используя только одну инструкцию, 
возможно загружать данные по адресам в пределах $register-32768...register+32767$, потому что 16 бит
знакового смещения можно закодировать в одной инструкции).}
\EN{It's possible, however, to load data from the address in the range of $register-32768...register+32767$ using one
single instruction (because 16 bits of signed offset could be encoded in a single instruction).}
\RU{Так мы можем выделить какой-то регистр для этих целей и ещё выделить буфер в 64KiB для самых 
частоиспользуемых данных.}
\EN{So we can allocate some register for this purpose and also allocate a 64KiB area of most used data.}
\RU{Выделенный регистр называется \q{глобальный указатель} (\q{global pointer}) и он указывает на середину
области 64KiB.}
\EN{This allocated register is called a \q{global pointer} and it points to the middle of the 64KiB area.}
\RU{Эта область обычно содержит глобальные переменные и адреса импортированных функций вроде \printf,
потому что разработчики GCC решили, что получение адреса функции должно быть как можно более быстрой операцией,
исполняющейся за одну инструкцию вместо двух.}
\EN{This area usually contains global variables and addresses of imported functions like \printf, 
because the GCC developers decided that getting the address of some function must be as fast as a single instruction
execution instead of two.}
\RU{В ELF-файле эта 64KiB-область находится частично в секции .sbss (\q{small \ac{BSS}}) для неинициализированных
данных и в секции .sdata (\q{small data}) для инициализированных данных.}
\EN{In an ELF file this 64KiB area is located partly in sections .sbss (\q{small \ac{BSS}}) for uninitialized data and 
.sdata (\q{small data}) for initialized data.}

\RU{Это значит что программист может выбирать, к чему нужен как можно более быстрый доступ, и затем расположить
это в секциях .sdata/.sbss.}
\EN{This implies that the programmer may choose what data he/she wants to be accessed fast and place it into 
.sdata/.sbss.}

\RU{Некоторые программисты \q{старой школы} могут вспомнить модель памяти в MS-DOS \myref{8086_memory_model} 
или в менеджерах памяти вроде XMS/EMS, где вся память делилась на блоки по 64KiB.}
\EN{Some old-school programmers may recall the MS-DOS memory model \myref{8086_memory_model} 
or the MS-DOS memory managers like XMS/EMS where all memory was divided in 64KiB blocks.}

\index{PowerPC}
\RU{Эта концепция применяется не только в MIPS. По крайней мере PowerPC также использует эту технику.}
\EN{This concept is not unique to MIPS. At least PowerPC uses this technique as well.}

\subsection{\Optimizing GCC}

\EN{Lets consider the following example, which illustrates the \q{global pointer} concept.}
\RU{Рассмотрим следующий пример, иллюстрирующий концепцию \q{глобального указателя}.}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput),numbers=left]{patterns/01_helloworld/MIPS/hw_O3.s.\LANG}

\RU{Как видно, регистр \$GP в прологе функции выставляется в середину этой области.}
\EN{As we see, the \$GP register is set in the function prologue to point to the middle of this area.}
\RU{Регистр \ac{RA} сохраняется в локальном стеке.}
\EN{The \ac{RA} register is also saved in the local stack.}
\RU{Здесь также используется \puts вместо \printf.}
\EN{\puts is also used here instead of \printf.}
\index{MIPS!\Instructions!LW}
\RU{Адрес функции \puts загружается в \$25 инструкцией LW (\q{Load Word}).}
\EN{The address of the \puts function is loaded into \$25 using LW the instruction (\q{Load Word}).}
\index{MIPS!\Instructions!LUI}
\index{MIPS!\Instructions!ADDIU}
\RU{Затем адрес текстовой строки загружается в \$4 парой инструкций LUI (\q{Load Upper Immediate}) и
ADDIU (\q{Add Immediate Unsigned Word}).}
\EN{Then the address of the text string is loaded to \$4 using LUI (\q{Load Upper Immediate}) and 
ADDIU (\q{Add Immediate Unsigned Word}) instruction pair.}
\RU{LUI устанавливает старшие 16 бит регистра (поэтому в имени инструкции присутствует \q{upper}) и ADDIU
прибавляет младшие 16 бит к адресу.}
\EN{LUI sets the high 16 bits of the register (hence \q{upper} word in instruction name) and ADDIU adds
the lower 16 bits of the address.}
\RU{ADDIU следует за JALR (помните о \IT{branch delay slots}?).}
\EN{ADDIU follows JALR (remember \IT{branch delay slots}?).}
\RU{Регистр \$4 также называется \$A0, который используется для передачи первого аргумента функции}%
\EN{The register \$4 is also called \$A0, which is used for passing the first function argument}%
\footnote{\RU{Таблица регистров в MIPS доступна в приложении}\EN{The MIPS registers table %
is available in appendix} \myref{MIPS_registers_ref}}.

\index{MIPS!\Instructions!JALR}
\RU{JALR (\q{Jump and Link Register}) делает переход по адресу в регистре \$25 (там адрес \puts) 
при этом сохраняя адрес следующей инструкции (LW) в \ac{RA}.}
\EN{JALR (\q{Jump and Link Register}) jumps to the address stored in the \$25 register (address of \puts) 
while saving the address of the next instruction (LW) in \ac{RA}.}
\RU{Это так же как и в ARM}\EN{This is very similar to ARM}.
\RU{И ещё одна важная вещь: адрес сохраняемый в \ac{RA} это адрес не следующей инструкции (потому что
это \IT{delay slot} и исполняется перед инструкцией перехода),
а инструкции после неё (после \IT{delay slot}).}
\EN{Oh, and one important thing is that the address saved in \ac{RA} is not the address of the next instruction (because
it's in a \IT{delay slot} and is executed before the jump instruction),
but the address of the instruction after the next one (after the \IT{delay slot}).}
\RU{Таким образом во время исполнения \TT{JALR} в \ac{RA} записывается $PC + 8$. В нашем случае это адрес
инструкции LW следующей после ADDIU.}
\EN{Hence, $PC + 8$ is written to \ac{RA} during the execution of \TT{JALR}, in our case, this is the address of the LW
instruction next to ADDIU.}

\RU{LW (\q{Load Word}) в строке 20 восстанавливает \ac{RA} из локального стека 
(эта инструкция скорее часть эпилога функции).}
\EN{LW (\q{Load Word}) at line 20 restores \ac{RA} from the local stack 
(this instruction is actually part of the function epilogue).}

\index{MIPS!\Pseudoinstructions!MOVE}
\RU{MOVE в строке 22 копирует значение из регистра \$0 (\$ZERO) в \$2 (\$V0).}
\EN{MOVE at line 22 copies the value from the \$0 (\$ZERO) register to \$2 (\$V0).}
\label{MIPS_zero_register}
\RU{В MIPS есть \IT{константный} регистр, всегда содержащий ноль.}
\EN{MIPS has a \IT{constant} register, which always holds zero.}
\RU{Должно быть, разработчики MIPS решили что 0 это самая востребованная константа в программировании,
так что пусть будет использоваться регистр \$0, всякий раз, когда будет нужен 0.}
\EN{Apparently, the MIPS developers came up with the idea that zero is in fact the busiest constant in the computer programming,
so let's just use the \$0 register every time zero is needed.}
\RU{Другой интересный факт: в MIPS нет инструкции, копирующей значения из регистра в регистр.}
\EN{Another interesting fact is that MIPS lacks an instruction that transfers data between registers.}
\RU{На самом деле}\EN{In fact}, \TT{MOVE DST, SRC} \RU{это}\EN{is} \TT{ADD DST, SRC, \$ZERO} ($DST=SRC+0$), 
\RU{которая делает тоже самое}\EN{which does the same}.
\RU{Очевидно, разработчики MIPS хотели сделать как можно более компактную таблицу опкодов.}
\EN{Apparently, the MIPS developers wanted to have a compact opcode table.}
\RU{Это не значит, что сложение происходит во время каждой инструкции MOVE.}
\EN{This does not mean an actual addition happens at each MOVE instruction.}
\RU{Скорее всего, эти псевдоинструкции оптимизируются в \ac{CPU} и \ac{ALU} никогда не используется.}
\EN{Most likely, the \ac{CPU} optimizes these pseudoinstructions and the \ac{ALU} is never used.}

\index{MIPS!\Instructions!J}
\RU{J в строке 24 делает переход по адресу в \ac{RA}, и это работает как выход из функции.}
\EN{J at line 24 jumps to the address in \ac{RA}, which is effectively performing a return from the function.}
\RU{ADDIU после J на самом деле исполняется перед J (помните о \IT{branch delay slots}?) 
и это часть эпилога функции.}
\EN{ADDIU after J is in fact executed before J (remember \IT{branch delay slots}?) 
and is part of the function epilogue.}

\RU{Вот листинг сгенерированный \IDA. Каждый регистр имеет свой псевдоним:}
\EN{Here is also a listing generated by \IDA. Each register here has its own pseudoname:}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (\IDA),numbers=left]{patterns/01_helloworld/MIPS/hw_O3_IDA.lst.\LANG}

\RU{Инструкция в строке 15 сохраняет GP в локальном стеке. Эта инструкция мистическим образом отсутствует
в листинге от GCC, может быть из-за ошибки в самом GCC\footnote{Очевидно, функция вывода листингов не так критична
для пользователей GCC, поэтому там вполне могут быть неисправленные ошибки.}.}
\EN{The instruction at line 15 saves the GP value into the local stack, and this instruction is missing mysteriously from the GCC output listing, maybe by a GCC error\footnote{Apparently, functions generating listings 
are not so critical to GCC users, so some unfixed errors may still exist.}.}
\RU{Значение GP должно быть сохранено, потому что всякая функция может работать со своим собственным окном данных
размером 64KiB.}
\EN{The GP value has to be saved indeed, because each function can use its own 64KiB data window.}

\RU{Регистр, содержащий адрес функции \puts называется \$T9, потому что регистры с префиксом T- называются
\q{temporaries} и их содержимое можно не сохранять.}
\EN{The register containing the \puts address is called \$T9, because registers prefixed with T- are called
\q{temporaries} and their contents may not be preserved.}

\subsection{\NonOptimizing GCC}

\NonOptimizing GCC \RU{более многословный}\EN{is more verbose}.

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput),numbers=left]{patterns/01_helloworld/MIPS/hw_O0.s.\LANG}

\RU{Мы видим, что регистр FP используется как указатель на фрейм стека.}
\EN{We see here that register FP is used as a pointer to the stack frame.}
\RU{Мы также видим 3 \ac{NOP}-а.}\EN{We also see 3 \ac{NOP}s.}
\RU{Второй и третий следуют за инструкциями перехода.}
\EN{The second and third of which follow the branch instructions.}

\RU{Вероятно, компилятор GCC всегда добавляет \ac{NOP}-ы (из-за \IT{branch delay slots})
после инструкций переходов и затем, если включена оптимизация, от них может избавляться.}%
\EN{Perhaps, the GCC compiler always adds \ac{NOP}s (because of \IT{branch delay slots}) after branch
instructions and then, if optimization is turned on, maybe eliminates them.}
\RU{Так что они остались здесь}\EN{So in this case they are left here}.

\RU{Вот также листинг от \IDA:}
\EN{Here is also \IDA listing:}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.4.5 (\IDA),numbers=left]{patterns/01_helloworld/MIPS/hw_O0_IDA.lst.\LANG}

\index{MIPS!\Pseudoinstructions!LA}
\RU{Интересно что \IDA распознала пару инструкций LUI/ADDIU и собрала их в одну псевдоинструкцию 
LA (\q{Load Address}) в строке 15.}
\EN{Interestingly, \IDA recognized the LUI/ADDIU instructions pair and coalesced them into one 
LA (\q{Load Address}) pseudoinstruction at line 15.}
\RU{Мы также видим, что размер этой псевдоинструкции 8 байт!}
\EN{We may also see that this pseudoinstruction has a size of 8 bytes!}
\RU{Это псевдоинструкция (или \IT{макрос}), потому что это не настоящая инструкция MIPS, а скорее
просто удобное имя для пары инструкций.}
\EN{This is a pseudoinstruction (or \IT{macro}) because it's not a real MIPS instruction, but rather
a handy name for an instruction pair.}

\index{MIPS!\Pseudoinstructions!NOP}
\index{MIPS!\Instructions!OR}
\RU{Ещё кое что: \IDA не распознала \ac{NOP}-инструкции в строках 22, 26 и 41.}
\EN{Another thing is that \IDA doesn't recognize \ac{NOP} instructions, so here they are at lines 22, 26 and 41.}
\RU{Это}\EN{It is} \TT{OR \$AT, \$ZERO}.
\RU{По своей сути это инструкция, применяющая операцию ИЛИ к содержимому регистра \$AT с нулем, что,
конечно же, холостая операция.}
\EN{Essentially, this instruction applies the OR operation to the contents of the \$AT register
with zero, which is, of course, an idle instruction.}
\RU{MIPS, как и многие другие \ac{ISA}, не имеет отдельной \ac{NOP}-инструкции.}
\EN{MIPS, like many other \ac{ISA}s, doesn't have a separate \ac{NOP} instruction.}

\subsection{\RU{Роль стекового фрейма в этом примере}\EN{Role of the stack frame in this example}}

\RU{Адрес текстовой строки передается в регистре.}
\EN{The address of the text string is passed in the register.}
\RU{Так зачем устанавливать локальный стек?}\EN{Why setup a local stack anyway?}
\RU{Причина в том, что значения регистров \ac{RA} и GP должны быть сохранены где-то
(потому что вызывается \printf) и для этого используется локальный стек.}
\EN{The reason for this lies in the fact that the values of registers \ac{RA} and GP have to be saved somewhere 
(because \printf is called), and the local stack is used for this purpose.}
\RU{Если бы это была \gls{leaf function}, тогда можно было бы избавиться от пролога и эпилога функции. Например:}
\EN{If this was a \gls{leaf function}, it would have been possible to get rid of the function prologue and epilogue,
for example:} \myref{MIPS_leaf_function_ex1}.

\subsection{\Optimizing GCC: \RU{загрузим в}\EN{load it into} GDB}

\index{GDB}
\lstinputlisting[caption=\RU{пример сессии в GDB}\EN{sample GDB session}]{patterns/01_helloworld/MIPS/O3_GDB.txt}
