\chapter{scanf()}
\index{\CStandardLibrary!scanf()}
\label{label_scanf}

\RU{Теперь попробуем использовать scanf().}\EN{Now let's use scanf().}

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/ex1.c}

\RU{Да, согласен, использовать \scanf в наши времена для того, чтобы спросить у пользователя что-то, 
не самая хорошая идея.
Но я хотел проиллюстрировать передачу указателя на \Tint.}
\EN{OK, I agree, it is not clever to use \scanf today. But I wanted to illustrate passing pointer to \Tint.}

\section{\RU{Об указателях}\EN{About pointers}}
\index{\CLanguageElements!\Pointers}

\RU{Это одна из фундаментальных вещей в компьютерных науках.}\EN{It is one of the most fundamental things in computer
science.}
\RU{Часто большой массив, структуру или объект передавать в другую функцию никак не выгодно, 
а передать её адрес куда проще.}
\EN{Often, large array, structure or object, it is too costly to pass to other function, 
while passing its address is much easier.}
\RU{К тому же, если вызываемая функция должна изменить что-то в этом большом массиве или структуре,
то возвращать её полностью ~--- это так же абсурдно.}
\EN{More than that: if calling function must modify something in the large array or structure,
to return it as a whole is absurdly as well.}
\RU{Так что самое простое, что можно сделать, это передать в функцию адрес массива или структуры,
и пусть она что-то там изменит.}
\EN{So the simplest thing to do is to pass an address of array or structure to function,
and let it change what must be changed.}

\RU{Указатель в}\EN{In} \CCpp \RU{ ~--- это просто адрес какого-либо места в памяти.}
\EN{it is just an address of some point in memory.}

\index{x86-64}
\RU{В x86 адрес представляется в виде 32-битного числа (т.е., занимает 4 байта), а в x86--64 как 64-битное число 
(занимает 8 байт).}
\EN{In x86, address is represented as 32-bit number (i.e., occupying 4 bytes), while in x86--64 it is 64-bit number
(occupying 8 bytes).}
\RU{Кстати, отсюда негодование некоторых людей, связанное с переходом на x86-64 ~--- на этой архитектуре все указатели
будут занимать места в 2 раза больше.}
\EN{By the way, that is the reason of some people's indignation related to switching to x86-64~---all pointers
on x64-architecture will require twice as more space.}

\index{\CStandardLibrary!memcpy()}
\RU{При некотором упорстве можно работать только с бестиповыми указателями (\TT{void*})}\EN{With some effort,
it is possible to work only with untyped pointers}; \RU{например,}\EN{e.g.} 
\RU{стандартная функция Си}\EN{standard C function} \TT{memcpy()},
\RU{копирующая блок из одного места памяти в другое}\EN{copying a block from one place in memory to another}, 
\RU{принимает на вход 2 указателя типа}\EN{takes 2 pointers of} \TT{void*}\EN{ type on input}, 
\RU{потому что нельзя
заранее предугадать, какого типа блок вы собираетесь копировать. Да в общем это и не важно, важно только знать размер
блока.}
\EN{since it is impossible to predict block type you would like to copy. And it is not even important to know, 
only block size is important.}

\RU{Также указатели широко используются, когда функции нужно вернуть более одного значения}
\EN{Also pointers are widely used when function needs to return more than one value}
(\RU{мы еще вернемся к этому в будущем}\EN{we will back to this in future}~(\ref{label_pointers})).
\IT{scanf()} \RU{ ~--- это как раз такой случай}\EN{is just that case}. 
\RU{Помимо того, что этой функции нужно показать, сколько значений
было прочитано успешно, ей еще и нужно вернуть сами значения.}
\EN{In addition to the function's need to show how many values were read successfully, 
it also should return all these values.}

\RU{Тип указателя в}\EN{In} \CCpp \RU{нужен для проверки типов на стадии компиляции.}
\EN{pointer type is needed only for type checking on compiling stage.}
\RU{Внутри, в скомпилированном коде, никакой информации о типах указателей нет.}
\EN{Internally, in compiled code, there is no information about pointers types.}

\input{patterns/04_scanf/ex1_x86}
\input{patterns/04_scanf/ex1_x64}
\input{patterns/04_scanf/ex1_ARM}

\section{\RU{Глобальные переменные}\EN{Global variables}}
\index{\RU{Глобальные переменные}\EN{Global variables}}

\RU{А что если переменная \TT{x} из предыдущего примера будет глобальной переменной, а не локальной? 
Тогда к ней смогут обращаться из любого другого места, а не только из тела функции. 
Глобальные переменные считаются \glslink{anti-pattern}{анти-паттерном},
но ради примера мы можем себе это позволить.}
\EN{What if \TT{x} variable from previous example will not be local but global variable? 
Then it will be accessible from any point, not only from function body. 
Global variables are considered as \gls{anti-pattern}, but for the sake of experiment we could do this.}

\lstinputlisting{patterns/04_scanf/ex2.c}

\input{patterns/04_scanf/ex2_global_vars_x86}
\input{patterns/04_scanf/ex2_global_vars_ARM}

\input{patterns/04_scanf/ex3_checking_retval}

