\section{\RU{Случай с функцией \IT{vprintf()}}\EN{\IT{vprintf()} function case}}
\index{\CStandardLibrary!vprintf}
\index{\CStandardLibrary!va\_list}

\RU{Многие программисты определяют свою собственную функцию для записи в лог, которая берет строку формата 
вида \printf + переменное количество аргументов.}
\EN{Many programmers define their own logging functions which take a printf-like format string + 
a variable number of arguments.}

\RU{Еще один популярный пример это функция die(), которая выводит некоторое сообщение и заканчивает работу.}
\EN{Another popular example is the die() function, which prints some message and exits.}
\RU{Нам нужен какой-то способ запаковать входные аргументы неизвестного количества и передать их в функцию \printf.}
\EN{We need some way to pack input arguments of unknown number and pass them to the \printf function.}
\RU{Но как}\EN{But how}?
\RU{Вот зачем нужны функции с \q{v} в названии.}
\EN{That's why there are functions with \q{v} in name.}
\RU{Одна из них это \IT{vprintf()}: она берет строку формата и указатель на переменную типа \TT{va\_list}:}
\EN{One of them is \IT{vprintf()}: it takes a format-string and a pointer to a variable of type \TT{va\_list}:}

\lstinputlisting{\CURPATH/die.c}

\RU{При ближайшем рассмотрении, мы можем увидеть, что \TT{va\_list} это указатель на массив.}
\EN{By closer examination, we can see that \TT{va\_list} is a pointer to an array.}
\RU{Скомпилируем}\EN{Let's compile}:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2010]{\CURPATH/die_MSVC2010_Ox.asm.\LANG}

\RU{Мы видим, что всё что наша функция делает это просто берет указатель на аргументы, 
передает его в \IT{vprintf()},
и эта функция работает с ним, как с бесконечным массивом аргументов!}
\EN{We see that all our function does is just taking a pointer to the arguments and
passing it to \IT{vprintf()}, and that function is treating it like an infinite array of arguments!}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2012 x64]{\CURPATH/die_MSVC2012_x64_Ox.asm.\LANG}
