\section{\Arrays}
\label{arrays}

\RU{Массив это просто набор переменных в памяти, 
обязательно лежащих рядом и обязательно одного типа%
\footnote{\ac{AKA} \q{гомогенный контейнер}}.}
\EN{An array is just a set of variables in memory 
that lie next to each other and that have the same type%
\footnote{\ac{AKA} \q{homogeneous container}}.}
\DEph{}
\FR{Un tableau est simplement un ensemble de variables en mémoire
qui sont situées les unes à côté des autres et qui ont le même type%
\footnote{\ac{AKA} \q{container homogène}}.}

% sections
\input{patterns/13_arrays/1_simple/main}
\input{patterns/13_arrays/2_BO/main}

\EN{\input{patterns/13_arrays/3_BO_protection/main_EN}}
\RU{\input{patterns/13_arrays/3_BO_protection/main_RU}}
\DE{\input{patterns/13_arrays/3_BO_protection/main_DE}}
\FR{\input{patterns/13_arrays/3_BO_protection/main_FR}}

\EN{\input{patterns/13_arrays/4_one_more_thing/main_EN}}
\RU{\input{patterns/13_arrays/4_one_more_thing/main_RU}}
\DE{\input{patterns/13_arrays/4_one_more_thing/main_DE}}
\FR{\input{patterns/13_arrays/4_one_more_thing/main_FR}}

\EN{\input{patterns/13_arrays/45_month_1D/main_EN}}
\RU{\input{patterns/13_arrays/45_month_1D/main_RU}}
\DE{\input{patterns/13_arrays/45_month_1D/main_DE}}
\FR{\input{patterns/13_arrays/45_month_1D/main_FR}}

\EN{\input{patterns/13_arrays/5_multidimensional/main_EN}}
\RU{\input{patterns/13_arrays/5_multidimensional/main_RU}}
\DE{\input{patterns/13_arrays/5_multidimensional/main_DE}}
\FR{\input{patterns/13_arrays/5_multidimensional/main_FR}}

\EN{\input{patterns/13_arrays/55_month_2D/main_EN}}
\RU{\input{patterns/13_arrays/55_month_2D/main_RU}}
\DE{\input{patterns/13_arrays/55_month_2D/main_DE}}
\FR{\input{patterns/13_arrays/55_month_2D/main_FR}}

\EN{\input{patterns/13_arrays/conclusion_EN}}
\RU{\input{patterns/13_arrays/conclusion_RU}}
\DE{\input{patterns/13_arrays/conclusion_DE}}
\FR{\input{patterns/13_arrays/conclusion_FR}}

\myindex{Hex-Rays}

\RU{\section{Кстати}
Итак, указатель на массив и адрес первого элемента --- это одно и то же.
Вот почему выражения \TT{ptr[0]} и \TT{*ptr} в \CCpp равноценны.
Любопытно что Hex-Rays часто заменяет первое вторым.
Он делает это в тех случаях, когда не знает, что имеет дело с указателем на целый массив,
и думает, что это указатель только на одну переменную.}%
\EN{\section{By the way}
So, pointer to an array and address of a first element---is the same thing.
This is why \TT{ptr[0]} and \TT{*ptr} expressions are equivalent in \CCpp.
It's interesting to note that Hex-Rays often replaces the first by the second.
It does so when it have no idea that it works with pointer to the whole array,
and thinks that this is a pointer to single variable.}
\DEph{}
\FR{\section{À propos}
Donc, un pointeur sur un tableau et l'adresse de son premier élément---sont la même
chose.
C'est pourquoi les expressions \TT{ptr[0]} et \TT{*ptr} sont équivalentes en \CCpp.
Il est intéressant de noter que Hex-Rays remplace souvent la première par la seconde.
Il procède ainsi lorsqu'il n'a aucune idée qu'il travaille avec un pointeur sur
le tableau complet et pense que c'est un pointeur sur une seule variable.}
\input{patterns/13_arrays/exercises}
