\subsubsection{Struct als Menge von Werten}
Um zu veranschaulichen, dass ein struct nur eine Menge von nebeneinanderliegenden Variablen ist, überarbeiten wir unser
Beispiel, indem wir auf die Definition des \IT{tm} structs schauen:\lstref{struct_tm}.

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/15_structs/3_tm_linux/as_array/GCC_tm2.c}

\myindex{\CStandardLibrary!localtime\_r()}
Der Pointer auf das Feld \TT{tm\_sec} wird nach \TT{localtime\_r} übergeben, d.h. an das erste Element des structs.

Der Compiler warnt uns:

\begin{lstlisting}[caption=GCC 4.7.3]
GCC_tm2.c: In function 'main':
GCC_tm2.c:11:5: warning: passing argument 2 of 'localtime_r' from incompatible pointer type [enabled by default]
In file included from GCC_tm2.c:2:0:
/usr/include/time.h:59:12: note: expected 'struct tm *' but argument is of type 'int *'
\end{lstlisting}

Trotzdem erzeugt er folgenden Code:

\lstinputlisting[caption=GCC 4.7.3,style=customasmx86]{patterns/15_structs/3_tm_linux/as_array/GCC_tm2.asm}
Dieser Code ist zum vorherigen identisch und es ist unmöglich zu sagen, ob es sich im originalen Quellcode um ein struct
oder nur um eine Menge von Variablen handelt.

Es funktioniert also, ist aber in der Praxis nicht empfehlenswert. 

Nicht optimierende Compiler legen normalerweise Variablen auf dem lokalen Stack in der Reihenfolge an, in der sie in der
Funktion deklariert wurden.

Ein Garantie dafür gibt es freilich nicht.

Andere Compiler könnten an dieser Stelle übrigens davor warnen, dass die Variablen \TT{tm\_year}, \TT{tm\_mon}, \TT{tm\_mday},
\TT{tm\_hour}, \TT{tm\_min} - nicht aber \TT{tm\_sec} - ohne Initialisierung verwendet werden.

Der Compiler weiß nicht, dass diese durch die Funktion \TT{localtime\_r()} befüllt werden.

Wir haben dieses Beispiel ausgewählt, da alle Felder im struct vom Typ \Tint sind.

Es würde nicht funktionieren, wenn die Felder 16 Bit (\TT{WORD}) groß wären, wie im Beispiel des \TT{SYSTEMTIME}
structs---\TT{GetSystemTime()} würde sie falsch befüllen (da die lokalen Variablen auf 32-Bit-Grenzen angeordnet sind).
Mehr dazu im folgenden Abschnitt: \q{\StructurePackingSectionName} (\myref{structure_packing}).

Ein struct ist also nichts als eine Menge von an einer Stelle gespeicherten Variablen.
Man kan sagen, dass das struct ein Befehl an den Compiler ist, diese Variablen an einer Stelle zu halten.
In ganz frühen Versionen von C (vor 1972) gab es übrigens gar keine structs \RitchieDevC.

Dieses Beispiel wird nicht im Debugger gezeigt, da es dem gerade gezeigten entspricht.

\subsubsection{Struct als Array aus 32-Bit-Worten}

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/15_structs/3_tm_linux/as_array/GCC_tm3.c}
Wir können einen Pointer auf ein struct in ein Array aus \Tint{}s casten und es funktioniert.
Wir lassen dieses Beispiel zur Systemzeit 23:51:45 26-July-2014 laufen.

\begin{lstlisting}[label=GCC_tm3_output]
0x0000002D (45)
0x00000033 (51)
0x00000017 (23)
0x0000001A (26)
0x00000006 (6)
0x00000072 (114)
0x00000006 (6)
0x000000CE (206)
0x00000001 (1)
\end{lstlisting}
Die Variablen sind hier in der gleichen Reihenfolge, in der die in der Definition des structs aufgezählt
werden:\myref{struct_tm}.

Hier ist der erzeugte Code:

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC
4.8.1,style=customasmx86]{patterns/15_structs/3_tm_linux/as_array/GCC_tm3_DE.lst}
Tatsächlich: der Platz auf dem lokalen Stack wird zuerst wie in struct und dann wie ein Array behandelt.

Es ist sogar möglich, die Felder des structs über diesen Pointer zu verändern.

Und wiederum ist es zweifellos ein seltsamer Weg die Dinge umzusetzen; er ist für produktiven Code definitiv nicht
empfehlenswert.

\mysubparagraph{\Exercise}
Versuchen Sie als Übung die Monatsnummer zu verändern (um 1 zu erhöhen), indem Sie das struct wie ein Array behandeln.

\subsubsection{Struct als Bytearray}
Wir können sogar noch weiter gehen. Casten wir den Pointer zu einem Bytearray und ziehen einen Dump:

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/15_structs/3_tm_linux/as_array/GCC_tm4.c}

\begin{lstlisting}
0x2D 0x00 0x00 0x00 
0x33 0x00 0x00 0x00 
0x17 0x00 0x00 0x00 
0x1A 0x00 0x00 0x00 
0x06 0x00 0x00 0x00 
0x72 0x00 0x00 0x00 
0x06 0x00 0x00 0x00 
0xCE 0x00 0x00 0x00 
0x01 0x00 0x00 0x00 
\end{lstlisting}
Wir haben dieses Beispiel auch zur Systemzeit 23:51:45 26-July-2014 ausgeführt
\footnote{Datum und Uhrzeit sind zu Demonstrationszwecken identisch. Die Bytewerte sind modifiziert.}.
Die Werte sind genau dieselben wie im vorherigen Dump(\myref{GCC_tm3_output}) und natürlich steht das LSB vorne, da es
sich um eine Little-Endian-Architektur handelt(\myref{sec:endianness}). 

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC
4.8.1,style=customasmx86]{patterns/15_structs/3_tm_linux/as_array/GCC_tm4_DE.lst}
