\myparagraph{32-bit ARM}
\label{subsec:jcc_ARM}

\mysubparagraph{\OptimizingKeilVI (\ARMMode)}

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeilVI (\ARMMode),style=customasmARM]{patterns/07_jcc/simple/ARM/ARM_O3_signed.asm}

\myindex{ARM!Condition codes}
% FIXME \ref -> which instructions?

In modalità ARM molte istruzioni possono essere eseguite solo quando specifici flag sono settati.
Es. sono spesso usate quando si confrontano numeri.

\myindex{ARM!\Instructions!ADD}
\myindex{ARM!\Instructions!ADDAL}

Ad esempio, l'istruzione \ADD è infatti chiamata internamente is in fact named \TT{ADDAL}, il suffisso \TT{AL} sta per
\IT{Always}, ad indicare che viene eseguita sempre.
I predicati sono codificati nei 4 bit alti dell'istruzione ARM a 32-bit (\IT{condition field}).
\myindex{ARM!\Instructions!B}
L'istruzione \TT{B} per effettuare un salto non condizionale è in realtà condizionale ed è codificata proprio come ogni altro
jump condizionale, ma ha \TT{AL} (\IT{execute ALways}) nel \IT{condition field}, e ciò implica che venga sempre eseguito, ignorando i flag.

\myindex{ARM!\Instructions!ADR}
\myindex{ARM!\Instructions!ADRcc}
\myindex{ARM!\Instructions!CMP}

L'istruzione \TT{ADRGT} funziona come \TT{ADR}, ma viene eseguita soltanto nel caso in cui la precedente istruzione \CMP
trovi uno dei due numeri a confronto più grande dell'altro, (\IT{Greater Than}).

\myindex{ARM!\Instructions!BL}
\myindex{ARM!\Instructions!BLcc}

La successiva istruzione \TT{BLGT} si comporta esattamente come \TT{BL} 
ed il salto viene innescato solo se il risultato del confronto è (\IT{Greater Than}). 
\TT{ADRGT} scrive un putatore alla stringa \TT{a>b\textbackslash{}n} nel registro \Reg{0} e \TT{BLGT} chiama \printf.
Le istruzioni aventi il suffisso \TT{-GT} in questo caso sono quindi eseguite solo se il valore in \Reg{0} (ovvero $a$) è maggiore del valore 
in \Reg{4} (ovvero $b$).

\myindex{ARM!\Instructions!ADRcc}
\myindex{ARM!\Instructions!BLcc}

Andando avanti vediamo le istruzioni \TT{ADREQ} e \TT{BLEQ} instructions.
Si comporano come \TT{ADR} e \TT{BL}, ma vengono eseguite solo se gli operandi erano uguali al momento dell'ultimo confronto.
Un altra \CMP si trova subito prima di loro (poiché l'esecuzione di \printf potrebbe aver alterato i flag).

\myindex{ARM!\Instructions!LDMccFD}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMFD}

Ancora più avanti vediamo \TT{LDMGEFD}, questa istruzione funziona come \TT{LDMFD}\footnote{\ac{LDMFD}},
ma viene eseguita solo quando uno dei valori e maggiore di o uguale all'altro (\IT{Greater or Equal}).
L'istruzione \TT{LDMGEFD SP!, \{R4-R6,PC\}} si comporta come un epilogo di funzione, ma viene eseguita solo se $a>=b$, e solo in tal caso avrà termine l'esecuzione della funzione.

\myindex{Function epilogue}

Nel caso in cui questa condizione non venga soddisfatta, ovvero se $a<b$, il flusso continuerà alla successiva istruzione \\
\TT{\q{LDMFD SP!, \{R4-R6,LR\}}} , un altro epilogo di funzione. Questa istruzione non ripristina soltanto lo stato dei registri \TT{R4-R6} , ma anche \ac{LR} invece di \ac{PC}, non ritornando così dalla funzione.
Le due ultime istruzioni chiamano \printf con la stringa <<a<b\textbackslash{}n>> come unico argomento.
Abbiamo già visto un salto diretto non condizionale alla funzione \printf senza altro codice di uscita/ritorno dalla funzione nella sezione <<\PrintfSeveralArgumentsSectionName>> section~(\myref{ARM_B_to_printf}).

\myindex{ARM!\Instructions!ADRcc}
\myindex{ARM!\Instructions!BLcc}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMccFD}
\TT{f\_unsigned} è simile, e vengono utilizzate le funzioni \TT{ADRHI}, \TT{BLHI}, e \TT{LDMCSFD}. Questi predicati (\IT{HI = Unsigned higher, CS = Carry Set (maggiore di o uguale a)}) sono analoghi a quelli visti in precedenza, e operano su valori di tipo unsigned.

Nella funzione \main non c'è nulla di nuovo:

\lstinputlisting[caption=\main,style=customasmARM]{patterns/07_jcc/simple/ARM/ARM_O3_main.asm}

In questo modo ci si può sbarazzare dei salti condizionali in modalità ARM.
\myindex{RISC pipeline}
Perchè è bene? Leggi qui: \myref{branch_predictors}.

\myindex{x86!\Instructions!CMOVcc}

Non esiste una funzionalità simile in x86, eccetto per l'istruzione \TT{CMOVcc} , che è uguale a \MOV ma viene eseguita solo
se specifici flag sono settati, solitamente da \CMP.

\mysubparagraph{\OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeilVI (\ThumbMode),style=customasmARM]{patterns/07_jcc/simple/ARM/ARM_thumb_signed.asm}

\myindex{ARM!\Instructions!BLE}
\myindex{ARM!\Instructions!BNE}
\myindex{ARM!\Instructions!BGE}
\myindex{ARM!\Instructions!BLS}
\myindex{ARM!\Instructions!BCS}
\myindex{ARM!\Instructions!B}
\myindex{ARM!\ThumbMode}

Solo le istruzioni \TT{B} in modalità Thumb possono essere supplementate da \IT{condition codes}, pertanto il codice Thumb 
ha un aspetto più ordinario.

\TT{BLE} è un normale jump condizionale \IT{Less than or Equal}, 
\TT{BNE}---\IT{Not Equal}, 
\TT{BGE}---\IT{Greater than or Equal}.

\TT{f\_unsigned} è simile, con la differenza che vengono usate altre istruzioni per operare con valori
di tipo unsigned: \TT{BLS} 
(\IT{Unsigned lower or same}) e \TT{BCS} (\IT{Carry Set (Greater than or equal)}).
