\subsection{\IFRU{Виртуальные методы в С++}{C++ virtual methods}}

\IFRU{И снова простой пример:}{Yet another simple example:}

\lstinputlisting{16_classes/classes4_virtual.cpp}

\IFRU{У класса \IT{object} есть виртуальный метод \TT{dump()}, 
впоследствии заменяемый в классах-наследниках \IT{box} и \IT{sphere}.}
{Class \IT{object} has virtual method \TT{dump()}, being replaced in the \IT{box} and \IT{sphere} class-inheritors.}

\IFRU{Если в какой-то среде, где неизвестно, какого типа является экземпляр класса, как в функции \main в примере, 
вызывается виртуальный метод \TT{dump()}, где-то должна сохраняться информация о том, какой же метод в итоге 
вызвать.}
{If in an environment, where it is not known what type has object, as in the \main function in example,
a virtual method \TT{dump()} is called, somewhere, the information about its type should be stored, so to
call relevant virtual method.}

\IFRU{Скомпилируем в MSVC 2008 с опциями \Ox и \Obzero и посмотрим код функции \main:}
{Let's compile it in MSVC 2008 with \Ox and \Obzero options and let's see \main function code:}

\lstinputlisting{16_classes/classes4_1.asm}

\IFRU{Указатель на функцию \TT{dump()} берется откуда-то из экземпляра класса (объекта). 
Где мог записаться туда адрес нового метода-функции?
Только в конструкторах, больше негде: ведь в функции \main ничего более не вызывается.}
{Pointer to the \TT{dump()} function is taken somewhere from object.
Where the address of new method would be written there?
Only somewhere in constructors: there is no other place since nothing more is called in the \main function.}
\footnote{\IFRU{Об указателях на функции читайте больше в соответствующем разделе}{About pointers to functions, read more in relevant section}:\ref{sec:pointerstofunctions}}

\IFRU{Посмотрим код конструктора класса \IT{box}:}
{Let's see \IT{box} class constructor's code:}

\lstinputlisting{16_classes/classes4_2.asm}

\IFRU{Здесь мы видим что разметка класса немного другая: в качестве первого поля имеется указатель 
на некую таблицу \TT{box::`vftable'} (название оставлено компилятором MSVC).}
{Here we see slightly different memory layout:
the first field is a pointer to some table
\TT{box::`vftable'} (name was set by MSVC compiler).}

\label{RTTI}
\index{RTTI}
\IFRU{В этой таблице есть ссылка на таблицу с названием \TT{box::`RTTI Complete Object Locator'} и еще ссылка на 
метод \TT{box::dump()}.}
{In this table we see a link to the table named \TT{box::`RTTI Complete Object Locator'} and also a link
to the \TT{box::dump()} method.}
\IFRU{Итак, это называется таблица виртуальных методов и \ac{RTTI}\footnote{Run-time type information}. 
Таблица виртуальных методов хранит в себе адреса методов, а \ac{RTTI} хранит информацию о типах вообще.}
{So this is named virtual methods table and \ac{RTTI}\footnote{Run-time type information}.
Table of virtual methods contain addresses of methods and \ac{RTTI} table contain information about types.}
\IFRU{Кстати, \ac{RTTI}-таблицы это именно те таблицы, информация из которых используются при вызове \IT{dynamic\_cast} и \IT{typeid} в С++. 
Вы можете увидеть что здесь хранится даже имя класса в виде обычной строки.}
{By the way, \ac{RTTI}-tables are the tables enumerated while calling to \IT{dynamic\_cast} and \IT{typeid} in C++.
You can also see here class name as plain text string.}
\IFRU{Так, какой-нибудь метод базового класса \IT{object} может вызвать виртуальный метод \TT{object::dump()} что 
в итоге вызовет нужный метод унаследованного класса, потому что информация о нем присутствует прямо в этой 
структуре класса.}
{Thus, a method of base \IT{object} class may call virtual method \IT{object::dump()}, which in turn, will call
a method of inherited class since that information is present right in the object's structure.}

\IFRU{Работа с этими таблицами и поиск адреса нужного метода, занимает какое-то время процессора, возможно, 
поэтому считается что работа с виртуальными методами медленна.}
{Some additional CPU time needed for enumerating these tables and finding right virtual method address, 
thus virtual methods are widely considered as slightly slower than common methods.}

\IFRU{В сгенерированном коде от GCC \ac{RTTI}-таблицы устроены чуть-чуть иначе.}
{In GCC-generated code \ac{RTTI}-tables constructed slightly differently.}

