\section{\SignedNumbersSectionName}
\label{sec:signednumbers}
\myindex{Signed numbers}

\newcommand{\URLS}{\href{http://go.yurichev.com/17117}{wikipedia}}

Hay distintos m\'etodos para representar n\'umeros con signo\footnote{\URLS},
pero el \q{complemento a dos} es el m\'as popular en las computadoras.

Aqu\'i hay una tabla con los valores de algunos bytes:

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
\hline
\HeaderColor binario & \HeaderColor hexadecimal & \HeaderColor sin signo & \HeaderColor con signo \\
\hline
01111111 & 0x7f & 127 & 127 \\
\hline
01111110 & 0x7e & 126 & 126 \\
\hline
\multicolumn{4}{ |c| }{...} \\
\hline
00000110 & 0x6 & 6 & 6 \\
\hline
00000101 & 0x5 & 5 & 5 \\
\hline
00000100 & 0x4 & 4 & 4 \\
\hline
00000011 & 0x3 & 3 & 3 \\
\hline
00000010 & 0x2 & 2 & 2 \\
\hline
00000001 & 0x1 & 1 & 1 \\
\hline
00000000 & 0x0 & 0 & 0 \\
\hline
11111111 & 0xff & 255 & -1 \\
\hline
11111110 & 0xfe & 254 & -2 \\
\hline
11111101 & 0xfd & 253 & -3 \\
\hline
11111100 & 0xfc & 252 & -4 \\
\hline
11111011 & 0xfb & 251 & -5 \\
\hline
11111010 & 0xfa & 250 & -6 \\
\hline
\multicolumn{4}{ |c| }{...} \\
\hline
10000010 & 0x82 & 130 & -126 \\
\hline
10000001 & 0x81 & 129 & -127 \\
\hline
10000000 & 0x80 & 128 & -128 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\myindex{x86!\Instructions!JA}
\myindex{x86!\Instructions!JB}
\myindex{x86!\Instructions!JL}
\myindex{x86!\Instructions!JG}
La diferencia entre n\'umeros con signo y sin signo est\'a en que si representamos \TT{0xFFFFFFFE} y \TT{0x00000002}
sin signo, el primero (4294967294) es mayor que el segundo (2).
Pero si representamos ambos con signo, el primero se vuelve $-2$, y es menor que el segundo (2).
Esa es la raz\'on por la que se tienen saltos condicionales~(\myref{sec:Jcc}) tanto para operaciones con signo (e.g. \JG, \JL)
como sin signo (\JA, \JB).

Con el fin de la simplicidad, esto es lo que uno debe de saber:

\begin{itemize}
\item Los n\'umeros pueden ser con signo y sin signo.

\item Tipos con signo en \CCpp:

  \begin{itemize}
    \item \TT{int64\_t} (-9,223,372,036,854,775,808 .. 9,223,372,036,854,775,807) (-~9.2..~9.2 billones) \ESph{} \\
		  \TT{0x8000000000000000..0x7FFFFFFFFFFFFFFF}),
    \item \Tint (-2,147,483,648..2,147,483,647 (-~2.15..~2.15Gb) \ESph{} \\
	    \TT{0x80000000..0x7FFFFFFF}),
    \item \Tchar (-128..127 \ESph{} \TT{0x80..0x7F}),
    \item \TT{ssize\_t}.
   \end{itemize}

	Sin signo:
  \begin{itemize}
	  \item \TT{uint64\_t} (0..18,446,744,073,709,551,615 
		  (~18 billones) \ESph{}}
		  \TT{0..0xFFFFFFFFFFFFFFFF}),
  \item \TT{unsigned int} (0..4,294,967,295 (~4.3Gb) \ESph{} \TT{0..0xFFFFFFFF}),
  \item \TT{unsigned char} (0..255 \ESph{} \TT{0..0xFF}), 
   \item \TT{size\_t}.
  \end{itemize}

\item En los tipos con signo, el signo se encuentra en el bit m\'as significativo: 1 significa \q{menos}, 0 significa \q{m\'as}.

\item Promover a un tipo de dato m\'as grande es sencillo:

\myref{subsec:sign_extending_32_to_64}.

\label{sec:signednumbers:negation}
\item La negaci\'on es simple: s\'olo invierte todos los bits y suma 1.
Podemos recordar que un n\'umero con signo contrario se localiza en el lado opuesto a la misma distancia de cero.
La suma de 1 es necesaria porque el cero se localiza en medio.

\myindex{x86!\Instructions!IDIV}
\myindex{x86!\Instructions!DIV}
\myindex{x86!\Instructions!IMUL}
\myindex{x86!\Instructions!MUL}
\myindex{x86!\Instructions!CBW}
\myindex{x86!\Instructions!CWD}
\myindex{x86!\Instructions!CWDE}
\myindex{x86!\Instructions!CDQ}
\myindex{x86!\Instructions!CDQE}
\myindex{x86!\Instructions!MOVSX}
\myindex{x86!\Instructions!SAR}
\item Las operaciones de suma y resta funcionan bien para valores tanto con signo como sin signo.
	Sin embargo, para las operaciones de multiplicaci\'on y divisi\'on x86 tiene instrucciones distintas:
	\TT{IDIV}/\TT{IMUL} para n\'umeros con signo \ESph{} \TT{DIV}/\TT{MUL} para n\'umeros sin signo.
\item \'Estas son algunas otras instruccciones que funcionan con n\'umeros con signo:\\
	\TT{CBW/CWD/CWDE/CDQ/CDQE} (\myref{ins:CBW_CWD_etc}), \TT{MOVSX} (\myref{MOVSX}), \TT{SAR} (\myref{ins:SAR}).
\end{itemize}

% TBT

