\subsubsection{GCC 4.4.1}

\lstinputlisting[caption=GCC 4.4.1]{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/GCC_\LANG.asm}

\index{x86!\Instructions!FUCOMPP}
\RU{\FUCOMPP ~--- это почти то же что и \FCOM, только выкидывает из стека оба значения после сравнения, 
а также несколько иначе реагирует на ``не-числа''.}
\EN{\FUCOMPP{}~---is almost like \FCOM, but popping both values from stack and handling 
``not-a-numbers'' differently.}

\index{\RU{Не-числа}\EN{Non-a-numbers} (NaNs)}
\RU{Немного о \IT{не-числах}}\EN{More about \IT{not-a-numbers}}:

\newcommand{\NANFN}{\RU{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17129}{wikipedia}}}
\EN{\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17130}{wikipedia}}}}

\RU{FPU умеет работать со специальными переменными, которые числами не являются и называются ``не числа'' или 
\gls{NaN}\NANFN{}. 
Это бесконечность, результат деления на ноль, и так далее. Нечисла бывают ``тихие'' и ``сигнализирующие''. 
С первыми можно продолжать работать и далее, а вот если вы попытаетесь совершить какую-то операцию 
с сигнализирующим нечислом, то сработает исключение.}
\EN{FPU is able to deal with a special values which are \IT{not-a-numbers} or 
\gls{NaN}s\NANFN{}. 
These are infinity, result of dividing by $0$, etc. 
Not-a-numbers can be ``quiet'' and ``signaling''. It is possible to continue to work with ``quiet'' NaNs, 
but if one try to do any operation with ``signaling'' NaNs~---an exception will be raised.}

\index{x86!\Instructions!FCOM}
\index{x86!\Instructions!FUCOM}
\RU{Так вот, \FCOM вызовет исключение если любой из операндов ~--- какое-либо нечисло.
\FUCOM же вызовет исключение только если один из операндов именно ``сигнализирующее нечисло''.}
\EN{\FCOM will raise exception if any operand is \gls{NaN}. 
\FUCOM will raise exception only if any operand is signaling \gls{NaN} (SNaN).}

\index{x86!\Instructions!SAHF}
\label{SAHF}
\RU{Далее мы видим \SAHF (\IT{Store AH into Flags}) ~--- это довольно редкая инструкция в коде не использующим FPU. 
8 бит из \AH перекладываются в младшие 8 бит регистра статуса процессора в таком порядке:}
\EN{The following instruction is \SAHF (\IT{Store AH into Flags})~---this is rare 
instruction in the code not related to FPU. 
8 bits from AH are moving into lower 8 bits of CPU flags in the following order:}

\input{SAHF_LAHF}

\index{x86!\Instructions!FNSTSW}
\RU{Вспомним, что \FNSTSW перегружает интересующие нас биты \CThreeBits в \AH, 
и соответственно они будут в позициях 6, 2, 0 в регистре \AH:}
\EN{Let's recall the \FNSTSW is moving interesting for us bits \CThreeBits into the \AH 
and they will be in positions 6, 2, 0 in the \AH register:}

\input{C3_in_AH}

\RU{Иными словами, пара инструкций \TT{fnstsw  ax / sahf} перекладывает биты \CThreeBits в флаги \ZF, \PF, \CF.}
\EN{In other words, \TT{fnstsw  ax / sahf} instruction pair is moving \CThreeBits into \ZF, \PF, \CF CPU flags.}

\RU{Теперь снова вспомним, какие значения бит \CThreeBits будут при каких результатах сравнения:}
\EN{Now let's also recall, what values in the \CThreeBits bits will be set:}

\begin{itemize}
\item
\RU{Если $a$ больше $b$ в нашем случае, то биты \CThreeBits должны быть выставлены так:}
\EN{If $a$ is greater than $b$ in our example, then \CThreeBits bits will be set as:} 0, 0, 0.
\item
\RU{Если $a$ меньше $b$, то биты будут выставлены так:}\EN{if $a$ is less than $b$, then bits will be set as:} 0, 0, 1.
\item
\RU{Если $a=b$, то так:}\EN{If $a=b$, then:} 1, 0, 0.
\end{itemize}
% TODO: table?

\RU{Иными словами, после трех инструкций \FUCOMPP/\FNSTSW/\SAHF, мы получим такое состояние флагов:}
\EN{In other words, after three \FUCOMPP/\FNSTSW/\SAHF instructions, we will have these CPU flags states:}

\begin{itemize}
\item
\RU{Если $a>b$ в нашем случае, то флаги будут выставлены так:}
\EN{If $a>b$, CPU flags will be set as:} \TT{ZF=0, PF=0, CF=0}.
\item
\RU{Если $a<b$, то флаги будут выставлены так:}\EN{If $a<b$, then flags will be set as:} \TT{ZF=0, PF=0, CF=1}.
\item
\RU{Если $a=b$, то так:}\EN{If $a=b$, then:} \TT{ZF=1, PF=0, CF=0}.
\end{itemize}
% TODO: table?

\index{x86!\Instructions!SETcc}
\index{x86!\Instructions!JNBE}
\RU{Инструкция \SETNBE выставит в \AL единицу или ноль, в зависимости от флагов и условий. 
Это почти аналог \JNBE, за тем лишь исключением, что \SETcc
\footnote{\IT{cc} это \IT{condition code}}
выставляет $1$ или $0$ в \AL, а \Jcc делает переход или нет. 
\SETNBE запишет $1$ если только \TT{CF=0} и \TT{ZF=0}. Если это не так, то запишет $0$ в \AL.}
\EN{It is depends of CPU flags, will \SETNBE instruction store $1$ to AL or $0$. 
It is almost \JNBE instruction counterpart, with the exception that \SETcc 
\footnote{\IT{cc} is \IT{condition code}} is storing $1$ or $0$ to the \AL, 
but \Jcc do actual jump or not. 
\SETNBE store $1$ only if \TT{CF=0} and \TT{ZF=0}. If it is not true, $0$ will be stored into \AL.}

\RU{\CF будет $0$ и \ZF будет $0$ одновременно только в одном случае: если $a>b$.}
\EN{Only in one case both \CF is $0$ and \ZF is also $0$ simultaneously: if $a>b$.}

\RU{Тогда в \AL будет записана $1$, последующий условный переход \JZ взят не будет, 
и функция вернет \TT{\_a}. 
В остальных случаях, функция вернет \TT{\_b}.}
\EN{Then $1$ will be stored to the \AL and the following \JZ will not be triggered and function will 
return {\_a}. In all other cases, {\_b} will be returned.}

