\myparagraph{MSVC}

Kompilieren mit MSVC 2010 liefert:

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010: \ttf{},style=customasmx86]{patterns/12_FPU/1_simple/MSVC_DE.asm}

\FLD nimmt 8 Byte vom Stack und lädt die Zahl in das \ST{0} Register, wobei
diese automatisch in das interne 80-bit-Format (\IT{erweiterte Genauigkeit})
konvertiert wird.

\myindex{x86!\Instructions!FDIV}
\FDIV teilt den Wert in \ST{0} durch die Zahl, die an der Adresse
\GTT{\_\_real@40091eb851eb851f} gespeichert ist~---der Wert 3.14 ist hier
kodiert.
Die Syntax des Assemblers erlaubt keine Fließkommazahlen, sodass wir hier die
hexadezimale Darstellung von 3.14 im 64-bit IEEE 754 Format finden.

Nach der Ausführung von \FDIV enthält \ST{0} den \glslink{quotient}{Quotienten}.

\myindex{x86!\Instructions!FDIVP}
Es gibt übrigens auch noch den \FDIVP Befehl, welcher \ST{1} durch \ST{0}
teilt, beide Werte vom Stack holt und das Ergebnis ebenfalls auf dem Stack
ablegt.
Wer mit der Sprache Forth \FNURLFORTH vertraut ist, erkennt schnell, dass es sich
hier um eine Stackmaschine\FNURLSTACK handelt.

Der nachfolgende \FLD Befehl speichert den Wert von $b$ auf dem Stack.

Anschließend wir der Quotient in \ST{1} abgelegt und \ST{0} enthält den Wert von
$b$.

\myindex{x86!\Instructions!FMUL}
Der nächste \FMUL Befehl führt folgende Multiplikation aus: $b$ aus Register
\ST{0} wird mit dem Wert an der Speicherstelle \GTT{\_\_real@4010666666666666}
(hier befindet sich die Zahl 4.1) multipliziert und hinterlässt das Ergebnis im
\ST{ß} Register.

\myindex{x86!\Instructions!FADDP}
Der letzte \FADDP Befehl addiert die beiden Werte, die auf dem Stack zuoberst
liegen, speichet das Ergebnis in \ST{1} und holt dann den Wert von \ST{0} vom
Stack, wobei das oberste Element auf dem Stack in \ST{0} gespeichert wird.

Die Funktion muss ihr Ergebnis im \ST{0} Register zurückgeben, sodass außer dem
Funktionsepilog nach \FADDP keine weiteren Befehle mehr folgen.

\input{patterns/12_FPU/1_simple/olly_DE.tex}
