\myparagraph{MSVC}

Compilons-le avec MSVC 2010:

\lstinputlisting[caption=MSVC 2010: \ttf{},style=customasmx86]{patterns/12_FPU/1_simple/MSVC_FR.asm}

\FLD prend 8 octets depuis la pile et charge le nombre dans le registre \ST{0}, en
le convertissant automatiquement dans le format interne sur 80-bit (\IT{précision
étendue}):

\myindex{x86!\Instructions!FDIV}

\FDIV divise la valeur dans \ST{0} par le nombre stocké à l'adresse \\
\GTT{\_\_real@40091eb851eb851f}~---la valeur 3.14 est encodée ici.
La syntaxe assembleur ne supporte pas les nombres à virgule flottante, donc ce que
l'on voit ici est la représentation hexadécimale de 3.14 au format 64-bit IEEE 754.

Après l'exécution de \FDIV, \ST{0} contient le \gls{quotient}.

\myindex{x86!\Instructions!FDIVP}

A propos, il y a aussi l'instruction \FDIVP, qui divise \ST{1} par \ST{0}, prenant
ces deux valeurs dans la pile et poussant le résultant.
Si vous connaissez le langage Forth\FNURLFORTH, vous pouvez comprendre rapidement
que ceci est une machine à pile\FNURLSTACK.

L'instruction \FLD subséquente pousse la valaeur de $b$ sur la pile.

Après cela, le quotient est placé dans \ST{1}, et \ST{0} a la valeur de $b$.

\myindex{x86!\Instructions!FMUL}

L'instruction suivante effectue la multiplication: $b$ de \ST{0} est multiplié par
la valeur en \GTT{\_\_real@4010666666666666} (le nombre 4.1 est là) et met le résultat
dans le registre \ST{0}.

\myindex{x86!\Instructions!FADDP}

La dernière instruction \FADDP ajoute les deux valeurs au sommet de la pile, stockant
le résultat dans \ST{1} et supprimant la valeur de \ST{0}, laissant ainsi le résultat
au sommet de la pile, dans \ST{0}.

La fonction doit renvoyer son résultat dans le registre \ST{0}, donc il n'y a aucune
autre instruction après \FADDP, excepté l'épilogue de la fonction.

\input{patterns/12_FPU/1_simple/olly_FR.tex}
