\section{MIPS}

\subsection{3 \RU{аргумента}\EN{arguments}}

\subsubsection{\Optimizing GCC 4.4.5}

\RU{Главное отличие от примера \q{\HelloWorldSectionName} в том, что здесь на самом деле
вызывается \printf вместо \puts и ещё три аргумента передаются в регистрах}%
\EN{The main difference with the \q{\HelloWorldSectionName} example is that in this case \printf is called
instead of \puts and 3 more arguments are passed through the registers} \$5\dots \$7 (\OrENRU \$A0\dots \$A2).

\RU{Вот почему эти регистры имеют префикс A-. Это значит, что они используются для передачи аргументов.}
\EN{That is why these registers are prefixed with A-, which implies they are used for function arguments passing.}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput)]{patterns/03_printf/MIPS/printf3.O3.s.\LANG}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{patterns/03_printf/MIPS/printf3.O3.IDA.lst.\LANG}

\EN{\IDA has coalesced pair of \INS{LUI} and \INS{ADDIU} instructions into one \INS{LA} pseudoinstruction.
That's why there are no instruction at address 0x1C: because \INS{LA} \IT{occupies} 8 bytes.}%
\RU{\IDA объединила пару инструкций \INS{LUI} и \INS{ADDIU} в одну пседовинструкцию \INS{LA}.
Вот почему здесь нет инструкции по адресу 0x1C: потому что \INS{LA} \IT{занимает} 8 байт.}

\subsubsection{\NonOptimizing GCC 4.4.5}

\NonOptimizing GCC \RU{более многословен}\EN{is more verbose}:

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput)]{patterns/03_printf/MIPS/printf3.O0.s.\LANG}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{patterns/03_printf/MIPS/printf3.O0.IDA.lst.\LANG}

\subsection{8 \RU{аргументов}\EN{arguments}}

\RU{Снова воспользуемся примером с 9-ю аргументами из предыдущей секции}\EN{Let's use again the example
with 9 arguments from the previous section}: \myref{example_printf8_x64}.

\lstinputlisting{patterns/03_printf/2.c}

\subsubsection{\Optimizing GCC 4.4.5}

\RU{Только 4 первых аргумента передаются в регистрах \$A0 \dots \$A3, так что остальные передаются 
через стек.}
\EN{Only the first 4 arguments are passed in the \$A0 \dots \$A3 registers, the rest are passed via the stack.}
\index{MIPS!O32}
\RU{Это соглашение о вызовах O32 (самое популярное в мире MIPS).
Другие соглашения о вызовах (например N32) могут наделять регистры другими функциями.}
\EN{This is the O32 calling convention (which is the most common one in the MIPS world).
Other calling conventions (like N32) may use the registers for different purposes.}

\index{MIPS!\Instructions!SW}
\RU{SW означает \q{Store Word} (записать слово из регистра в память).}
\EN{SW abbreviates \q{Store Word} (from register to memory).}
\RU{В MIPS нет инструкции для записи значения в память, так что для этого используется пара инструкций (LI/SW).}
\EN{MIPS lacks instructions for storing a value into memory, so an instruction pair has to be used instead (LI/SW).}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput)]{patterns/03_printf/MIPS/printf8.O3.s.\LANG}

\lstinputlisting[caption=\Optimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{patterns/03_printf/MIPS/printf8.O3.IDA.lst.\LANG}

\subsubsection{\NonOptimizing GCC 4.4.5}

\NonOptimizing GCC \RU{более многословен}\EN{is more verbose}:

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.4.5 (\assemblyOutput)]{patterns/03_printf/MIPS/printf8.O0.s.\LANG}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.4.5 (IDA)]{patterns/03_printf/MIPS/printf8.O0.IDA.lst.\LANG}
